filename,texts,ground_truths,dacy_large
BREV_B1844-1871ht_B18450801AWE,Jomfru M: Wahl hilses venskabeligst fra,"[('PER', 'M: Wahl')]","[('PER', 'M: Wahl')]"
BREV_B1844-1871ht_B18461207JCP,"Opfordret af Deres Velbaarenhed til at erklære om jeg vedgaaer eller nægter at være Fader til et af Pigen Else Sophie Jensdatter Birkedalen født Drengebarn, som i Daaben den 25de October sidstleden er kaldet Hans Jacob, maa jeg herved ærbødigst meddele, at jeg ikke, uagtet Pigens Samqvem ogsaa med andre Mandspersoner paa den vedkommende Tid, bestemt tør fralægge mig bemeldte Paternitet, da jeg desværre med hende har pleiet legemlig Omgang, hvortil hendes fristende Adfærd og samtidige Tjeneste med mig hos Apotheker Reimann i lige Grad gav Anledning.Jeg er nu i 20de Aar gl:, eier aldeles Intet, uden nogle tarvelige Klæder, Skoetøi og Linned og skal om kort Tid forlade Grimstad Apothek, ved hvilket jeg som Lærling og altsaa uden nogen anden Løn, end Kosthold og de ovennævnte Fornødenheder, har opholdt mig siden Sommeren 1843. Min endnu levende Fader, til hvem jeg nødsages for det Første at begive mig, er en af de mindre Handelsmænd i Skien og befinder sig i høist maadelige Kaar.Til Vitterlighed:","[('PER', 'Else Sophie Jensdatter Birkedalen'), ('PER', 'Hans Jacob'), ('PER', 'Reimann'), ('LOC', 'Grimstad'), ('LOC', 'Skien')]","[('PER', 'Else Sophie Jensdatter Birkedalen'), ('MISC', 'Daaben'), ('PER', 'Hans Jacob'), ('PER', 'Pigens'), ('PER', 'Reimann'), ('PER', 'Linned'), ('LOC', 'Grimstad'), ('LOC', 'Skien'), ('MISC', 'Kaar')]"
BREV_B1844-1871ht_B18491015OS,"Dit sidste Brev har i dobbelt Henseende glædet mig, – saavel fordi jeg deraf kan love mig en hastig Afgjørelse af vort Forehavende, som især fordi du deri viser dig som en sand Ven, ved at betragte min Skrivelse som et Product, der skylder Opbrusning og Overilelse sin Tilbliven. Denne skaanende Opfatningsmaade lader mig haabe, at du har sat dig ind i min Stilling og forestillet dig det Synspunct hvorfra jeg har betragtet Sagen. Jeg haaber at du har tænkt dig den skuffede Forventning hvormed jeg har imødeseet hver Postdag og at denne har sat mig i en høist ubehagelig Stemning, da jeg som Fraværende, jo ikke kunde tænke mig Aarsagen og denne Uvished desuden nødvendigviis maatte fremkalde tusinde Tvivl, hvilke alle vare saameget desto piinligere, da jeg i mit Indre ikke kunde erkjende een af dem som grundet –.Dit Brev har hævet Alt hvad der maatte forekomme mig tvivlsomt ved din Fremgangsmaade og jeg vilde kun slet fortjene dit Venskab, dersom jeg ikke med største Beredvillighed tilbagekaldte Alt hvad der i min Skrivelse kunde hentyde paa fornærmelige Tvivl om dine Hensigters Redelighed. Jeg beder dig derfor fremdeles at oversee det Hele som Noget der ingen Indflydelse har paa vort venskabelige Forhold for Fremtiden og forventer Forsikkring herom i dit næste Brev. – Jeg har idag ikke Tid til at skrive mere, – fra Due skal jeg takke for Guitaren, han venter den med Længsel. Buxetøiet takker jeg ligeledes meget for, – jeg havde ikke tænkt vidre derpaa, og troede at det ligeledes var gaaet dig af Glemme, imidlertid er det meget kjærkommet da jeg fortiden nødes til at spare saameget som muligt. – Af Olaf Tr: er saagodtsom hele første Act færdig, jeg troer det skal blive ret heldigt – og haaber at dette Stykke vil skaffe os færre Ubehageligheder end C. Lev vel,P. S. Gjør mig den Tjeneste at offre mit sidste Brev til Luerne, jeg ærgrer mig over at vide det i dine Hænder!","[('PER', 'Due'), ('MISC', 'C.')]","[('MISC', 'Due'), ('PER', 'Olaf Tr'), ('PER', 'C.')]"
BREV_B1844-1871ht_B18500105OS,"Gjennem din sidste Skrivelse har jeg modtaget «Catilinas» Dødsdom, – det gjør mig ondt, men det kan ikke nytte at tabe Modet. Du har virkelig Ret i at dette tilsyneladende Nederlag i Grunden ikke er at betragte som et Saadant. C. var jo kuns bestemt til at være en Forløber for de Planer vi i denne Retning have aftalt, og den kan endnu ligefuldt opfylde sin Bestemmelse. Jeg er ganske af samme Mening som du, nemlig at det er rigtigst at sælge Stykket, og jeg troer at Stykkets Afviisning, ifølge Directionens Skrivelse snarere vil gavne end skade, da det ikke synes som om Mangel paa indre Gehalt har bevirket at det ikke blev antaget. Salget af Stykket afhandler du naturligviis efter eget Forgodtbefindende, kuns vil jeg bemærke at det forekommer mig bedre at sælge Forlagsretten end at lade det trykke paa eget Forlag, da vi i sidste Tilfælde baade maatte rykke ud med en Deel Penge, forat bestride Trykningen, og desuden først lidt efter lidt vilde komme i Besiddelse af Indtægten, medens vi i første Tilfælde kuns havde at modtage Honoraret, – dog, dette maa lempes efter Omstændighederne. – Nu lidt om min litterære Virksomhed. Af Olaf T. er som jeg nok før har sagt, omtrentlig første Act ferdig; det lille Eenactsstykke «Normannerne» er omarbeidet, eller rettere, skal omarbeides, hvilket jeg fortiden beskjæftiger mig med, og vil i sin nye Skikkelse fremtræde som Iklædning for en mere udvidet Idee, end den for hvilken det oprindelig var bestemt. Et Par Sagn og Skildringer fra Thelemarken har jeg benyttet til nogle mindre Digte, afpassede efter bekjendte Folkemelodier, og har saaledes ogsaa forsøgt mig i national Retning. Ligeledes har jeg halv fuldført en større, maaskee noget overspændt Digtning, betitlet «Balminder» der skylder min indbildte Forlibelse fra isommer sin Tilværelse. Men hvad der egentlig maa kaldes mit Hovedværk siden din Bortreise er en nationalhistorisk Novelle som jeg har kaldet «Fangen paa Agershuus,» – den omhandler Christian Lofthuus’s sørgelige Skjæbne. Denne Mands Liv er dig vistnok bekjendt, hvis ikke, saa følger her et kort Omrids af Samme. C. L levede i Slutningen af forrige Aarhundrede paa Gaarden Lofthuus nærved Lillesand, de danske Embedsmænd huserede her værre end nogensteds og Lofthuus der dengang endnu var en ung Mand og almindelig agtet besluttede at tage sig af sine undertrykte Sognefolk. Han indsamlede Klager over Embedsmændene og begav sig dermed til Kjøbenhavn hvor han personlig fremstillede sig for Kongen og talede Folkets Sag saa kraftigt at en Commision blev nedsat og denne afskedigede de mest Forhadte blandt Embedsmændene. Dette var mere end hans Fiender kunde taale, han blev beskyldt for at staa i Underhandling med den svenske Konge om at spille denne Norge i Hænderne imod at han selv skulde beholde en Deel deraf som selvstændigt Rige. Som Følge heraf udstædtes Arrestordre mod Lofthuus, men da dette rygtedes stillede hele Skarer af bevæbnede Bønder sig til hans Beskyttelse, han befæstede sin Gaard og udholdt en formelig Beleiring indtil han ved Forræderi lokkedes til en Stad i Nærheden hvor han blev greben og paa en færdigliggende Baad ført til Christiania. Her sad han paa Agershuus Fæstning uden Dom i 10 Aar, (indtil 1794.). Hans hemmelige Venner virkede for ham og fremkaldte derved tilsidst hans Benaadning; men for sildig, – just da denne ankom havde Døden forløst ham. Dette er det Historiske ved Sagen, hvilket jeg har erfaret af et gammelt Skrift jeg heldigviis er kommen i Besiddelse af, synes du ikke at heraf kan udbringes Noget. – Jeg troer at det er fornødent at forsyne «Catilina» med nogle og beder dig derfor at afskrive og vedlægge følgende«Nærværende Stykke var oprindelig bestemt for Scenen, Theaterdirectionen har imidlertid ikke fundet Stykket skikket hertil. Uagtet Forfatteren har Grund til at antage, at Hovedaarsagerne til Stykkets Afviisning ikke skrive sig fra indre Mangler ved Samme, er det dog ikke uden med en saare naturlig Ængstelse at han fremlægger sit Arbeide for Publicum, hvorhos han dog forventer den skaansomme Bedømmelse, som en Begynders første Fremtræden billigviis kan gjøre Fordring paa.»NB. lad endelig ingen Trykfeil indsnige sig, – Manuscriptet vil jeg gjerne have tilbage, ligeledes bedes mig sendt 2 Expl: af Stykket naar det bliver ferdigt – –Lidt Nyt – Clara Ebbell er bleven forlovet og det med sin egen Onkel, Henning Bie. – Gamle Ths Crawfurd døde iforgaars, – Due har det meget hyggeligt, og er fortiden const: Undertoldbet: – Apothekeren beder mig erindre dig om din Faders Medicinregning og siger at han vilde være meget taknemlig for en Anviisning paa din Faders Gage for Beløbet 6 Sp 4","[('MISC', 'Catilinas'), ('MISC', 'C.'), ('MISC', 'Olaf T.'), ('MISC', 'Normannerne'), ('LOC', 'Thelemarken'), ('MISC', 'Balminder'), ('MISC', 'Fangen paa Agershuus'), ('PER', 'Christian Lofthuus'), ('PER', 'C. L'), ('LOC', 'Lofthuus'), ('LOC', 'Lillesand'), ('MISC', 'danske'), ('PER', 'Lofthuus'), ('LOC', 'Kjøbenhavn'), ('MISC', 'svenske'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'Lofthuus'), ('LOC', 'Christiania'), ('LOC', 'Agershuus Fæstning'), ('MISC', 'Catilina'), ('PER', 'Clara Ebbell'), ('PER', 'Henning Bie'), ('PER', 'Ths Crawfurd'), ('PER', 'Due')]","[('PER', 'Catilinas'), ('PER', 'C.'), ('LOC', 'indre Gehalt'), ('ORG', 'Forlagsretten'), ('PER', 'Olaf T.'), ('MISC', 'Normannerne'), ('LOC', 'Thelemarken'), ('MISC', 'Balminder'), ('MISC', 'Bortreise'), ('MISC', 'Fangen paa Agershuus'), ('PER', 'Christian Lofthuus'), ('PER', 'C. L'), ('LOC', 'Gaarden Lofthuus'), ('LOC', 'Lillesand'), ('MISC', 'danske'), ('PER', 'Lofthuus'), ('LOC', 'Kjøbenhavn'), ('MISC', 'svenske'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'Lofthuus'), ('LOC', 'Christiania'), ('LOC', 'Agershuus Fæstning'), ('MISC', 'Catilina'), ('MISC', 'Lidt Nyt – Clara Ebbell'), ('PER', 'Henning Bie'), ('PER', 'Ths Crawfurd'), ('PER', 'Due')]"
BREV_B1844-1871ht_B18500728AkKoll,"Undertegnede opgiver herved at have læst 12te Bog af Homers Iliade, som Æqvivalent for hvad jeg i min oprindelige Anmeldelse har angivet forlidt.","[('MISC', 'Homers Iliade')]","[('MISC', 'Homers Iliade')]"
BREV_B1844-1871ht_B18640307BD,Jeg tillader mig herved at underrette Hr: Advokaten om at min Erklæring over Hr: Bjørnsons Forslag er tilstillet Theaterdirektionens Formand.,"[('PER', 'Bjørnsons'), ('ORG', 'Theaterdirektionens')]","[('PER', 'Hr: Advokaten'), ('PER', 'Hr: Bjørnsons'), ('ORG', 'Theaterdirektionens')]"
BREV_B1844-1871ht_B18651025FH,"Idet jeg aflægger min forbindtligste Takk for den gjennem B. Bjørnson modtagne Vexel, har jeg herved den Fornøjelse at fremsende Manuscriptet till de første hundrede Sider af mit nye Arbejde. Resten skal følge enten samlet eller i to Forsendinger i Løbet af 14 Dage. Det hele udgjør omtrent 280 Sider. Jeg skulde meget ønske at Bogen, hvad Format, Typer o.s.v, angaar, maatte udstyres som Bjørnsons dramatiske Arbejder. – I Afskriften findes ingen Skrivfejl af noget Slags, og da Haandskriften formentlig er tydelig vover jeg at haabe at ingen Trykfejl indløber i Bogen. Postforsendelsen af Manuskriptet er kostbar, men jeg finder mig naturligvis i at dette medtages i Beregningen ved det endelige Oppgjør. Idet jeg endnu engang aflægger min Takk for den af Hr. Cancelliraaden udviste Tillid og Velvilje tegner jeg migP. S.Tør jeg udbede mig at indlagte Billet maa blive nedlagt i en Postkasse, samt at jeg med et Par Ord underrettes om Modtagelsen af Manuscriptet; Postgangen gjennem Italien er ikke sikker.","[('PER', 'B. Bjørnson'), ('PER', 'Bjørnsons'), ('PER', 'Canceliraaden'), ('LOC', 'Italien')]","[('PER', 'B. Bjørnson'), ('PER', 'Vexel'), ('PER', 'Bjørnsons'), ('PER', 'Hr. Cancelliraaden'), ('LOC', 'Italien')]"
BREV_B1844-1871ht_B18660304FH,Mod denne min Anvisning ville De godhedsfuldt behage at udbetale til Digteren Bjørnstjerne Bjørnson 50 Rdlr: af mit tilgodehavende Forfatterhonorar.,"[('PER', 'Bjørnstjerne Bjørnson')]","[('PER', 'Bjørnstjerne Bjørnson')]"
BREV_B1844-1871ht_B18660415GS,"Uagtet jeg desværre ikke kan paaberaabe mig den Lykke personligt at være kjendt af Deres Excellence, vover jeg dog i en for mig højst vigtig Anledning at henvende mig til Dem, som Landets første Mand, med ærbødigst Anmodning om at Deres Excellence vilde behage ikke alene at forelægge Hans Majestæt Kongen indlagte underdanigste Andragende, men ogsaa at støtte samme med Deres afgjørende Anbefaling og forøvrigt undskylde de mulige formelle Fejl, som deri maatte findes.Angaaende mit nys udkomne Værk og mine Livsforholde forøvrigt, tillader jeg mig at henvise til «Aftonbladet» for 6te April, hvori findes optaget et «Brev fra Norge», hvis Fremstilling af mine ydre Omstændigheder, i det Store og Hovedsagelige taget, medfører Sandhed.Den Imødekommenhed, som Deres Excellence hidindtil har benyttet Deres ophøjede Stilling til at udvise, giver mig sikkert Haab om at heller ikke jeg vil blive stillet udenfor den talrige Kreds, der pligter at omfatte Deres Excellence med stedsevarende Taknemmelighed, og i dette Haab vover jeg at tegne mig Deres Excellences","[('MISC', 'Aftonbladet'), ('LOC', 'Norge')]","[('ORG', 'Hans Majestæt'), ('ORG', 'Aftonbladet'), ('LOC', 'Norge')]"
BREV_B1844-1871ht_B18660425FH,"Hermed følger en Liste over de væsentligste Trykkfejl i min Bog; det skulde inderligt glæde mig om Afsættningen maatte blive en saadan, at den aabnede Lejlighed till at faa dem rettede i et nyt Opplag. Staar Bogsalget blot nogenlunde i Forhold till de mange Hilsener og Takksigelser, som jeg allerede har modtaget saavel fra Danmark som fra Norge, saa er der al Grund till at haabe det bedste. Hjertelig Takk for den modtagne Vexel tilligemed Oppgjøret; men jeg maa fremdeles forbeholde mig min Ret till indtill videre at betragte det halve Honorar som et Forskud; det ligger ikke i min Interesse, ligesaalidt som min Samvittighed tillader mig det, at paaføre Dem noget Tab ved vor første fælles Forretning. I de svenske Blade har jeg seet Digtet averteret men endnu ikke anmeldt; dog, det kommer vel. Sommeren tillbringer jeg i Sorent; men min Adresse er ligefuldt den gamle for det Tillfælde at der skulde være nogen Anledning till at tillskrive mig.Deres med Højagtelse forbundne og hengivneP. S. Trykk og Papir er meget smukt, men Bogen vilde formentlig have vundet i Udseende hvis Verskolonnerne havde staaet mere midt paa Siderne.","[('LOC', 'Danmark'), ('LOC', 'Norge'), ('MISC', 'svenske'), ('LOC', 'Sorent')]","[('LOC', 'Danmark'), ('LOC', 'Norge'), ('MISC', 'svenske'), ('LOC', 'Sorent')]"
BREV_B1844-1871ht_B18660505BB,"Idag kun nogle faa Ord; det for mig afgjørende, som nu forhandles hjemme, levner mig hverken Sindsro till at skrive eller till andet. Men jeg skylder baade Dig og mig selv at erklære, at jeg ingen Andel har i, og ingen Foranledning har givet till, de Skridt, som Birkeland og Flere af Velvilje for mig har foretaget. Jeg ved ikke, men jeg haaber, at det er skeet efter Aftale med Dig, og, hvis saa ikke er, da beder jeg Dig, ikke heri at se noget Tegn paa fra min Side at holde flere Veje aabne paa engang. Den Taktik kan jeg forsikkre Dig at jeg er kommen udover. Birkeland har tillskrevet mig to Breve; først et hvori han raader mig till at henvende mig direkte till Kongen med Ansøgning, samt till at indgive Andragende om Rejsestipendium; dernest et andet Brev, hvori han melder mig at han m. F. har indgivet Ansøgning for mig, da han af min Taushed sluttede, at jeg selv intet havde foretaget. Paa disse Breve svarer jeg nemlig først idag. Rejsestipendium har jeg ikke søgt om, da denne Sag jo var lagt i dine Hænder. Till Kongen skrev jeg i Convolut till Statsminister Sibbern der uopholdeligt meddelte mig at Kongen endnu samme Dag havde expederet Befaling till Christiania om Fremsættelse af kgl: Proposition, og i et nyt Brev, Dagen efter meldte Sibbern mig at Regjeringsindstilling fra Chr: var indløben og at den vilde blive underskreven af Kongen samme Aften. Dette er hvad der er passeret, og som jeg skylder Dig Regnskab for, da jeg ikke ved paa hvilken Fod Du staar med Vedkommende i denne Sag. – Nu et andet Anliggende, som jeg skriver om i dyb Diskretion till Dig allene. Birkeland berører løseligt i sit sidste Brev at der skal være kommet noget ivejen mellem Dig og Dunker. Jeg vil inderligt ønske, at det intet har at betyde; men skulde det komme till et Brudd, da forlanger jeg, at Du skal stole paa mig. Du erindrer, at man for to Aar siden forsøgte paa at benytte mig for at tvinge Dig, og jeg har derfor Rett till at forudsætte Muligheden af at sligt kan gjentage sig. Jeg erklærer dig derfor, at jeg anser mig moralsk forpligtet till ikke under noget Forhold at indlade mig med Theatret og hvad dertill hører, saalænge det ikke skeer med dit Minde og overensstemmende med dine Ønsker. Denne Erklæring, som naturligvis foreløbig er given till Dig allene, giver jeg Dig fuld Rett till at gjøre offentlig Brug af hvis jeg nogensinde skulde handle uoverensstemmende med hvad jeg her har udtalt. Naa, forresten haaber jeg at det hele ordner sig paa bedste Maade. Det vilde naturligvis gjøre mig ondt at maatte støde Dunker, der har vist mig saamegen virkelig Velvilje og Venlighed. – Havde det været Tid dertill vilde jeg have bedet Dig om at formaa gamle Rektor Holmbo till enten med en Avisartikel eller paa anden Maade at virke for min Sag; hans Ord har megen Vægt i Storthinget. Forresten synes jeg at Udsigterne, saavidt jeg kan skjønne, er lyse; Takk for al din Utrættelighed! Med dit Blad gaar det jo fortræffeligt; Bætzmann kommer rimeligvis till i Sommer at besørge en Bogkasse herned till Foreningen; skulde Du ved den Lejlighed ville forære os et Expl: af det udkomne og siden betænke os for Fremtiden, saa glædede Du alle herværende og kommende Skandinaver. – Hils din Kone og dine Smaagutter fra mig og mine, og lev forresten hjerteligt vel.P. S. Hils endelig min Svigermoder, saafremt hun er ankommen og Du træffer hende.","[('PER', 'Birkeland'), ('PER', 'Birkeland'), ('PER', 'Sibbern'), ('LOC', 'Christiania'), ('PER', 'Sibbern'), ('PER', 'Birkeland'), ('PER', 'Dunker'), ('ORG', 'Theatret'), ('PER', 'Dunker'), ('PER', 'Holmbo'), ('ORG', 'Storthinget'), ('PER', 'Bætzmann')]","[('ORG', 'Birkeland'), ('ORG', 'Birkeland'), ('PER', 'Sibbern'), ('LOC', 'Christiania'), ('MISC', 'kgl: Proposition'), ('PER', 'Sibbern'), ('ORG', 'Chr'), ('LOC', 'Birkeland'), ('PER', 'Dunker'), ('PER', 'Holmbo'), ('PER', 'Bætzmann'), ('MISC', 'Skandinaver')]"
BREV_B1844-1871ht_B18660505BD,"Jeg skulde forlængesiden have aflagt Dem min hjerteligste Takk for de to med kort Mellemrum modtagne Breve saavelsom for de deri indesluttede ubeskriveligt velkomne Vexler. Jeg gjør det da nu, idet jeg forresten indskyder mig under Deres Overbærelse, som jeg i lignende Tillfælde desværre allerede forhen har sat paa Prøve.Fotografier af Kejserbuster sender jeg med Fladager, som rejser om en Maaned eller 6 Uger. Men der findes ikke meget af dette Slags, som duer; thi som bekjendt stod Skulpturen i Kejserperioden temmelig lavt (med Undtagelse af et kort Tidsrum omkring Hadrian); og saa righoldig Capitoliets Samling af deslige Buster end er, saa fotograferes der kun lidet deraf, da det meste, i kunstnerisk Henseende, ikke hæver sig stort over det middelmaadige; dog gives der naturligvis Undtagelser. Et smukt Alexanderhoved skal jeg se at skaffe. Af August, Tiberius, Nero, Vespasian, Titus, Antonin o.fl: findes her gode Billeder, forresten ere i Regelen de kvindelige Hoveder fra Kejsertiden bedre udførte end de mandlige. Dersom jeg vidste, hvad De af Fotografier af Skulpturværker forøvrigt har, saa skulde jeg sørge for at faa Deres Samling kompletteret. Ønsker De dette, da vær saa god ved Lejlighed at underrette mig om hvorvidt De navnlig har følgende Værker: Laokoonsgruppen og Apollo di Belvedere, Faunen af Praxiteles (i Bracchio nuovo); Athleten (Skraberen) af Myron (sammesteds); Demosthenes’s, Augusts og Minervas Statuer samt Nilgruppen og Karyatiden (alt sammesteds); Tibers siddende Statue i Galleria Chiaromonte, Herkulestorsoen og Niobetorsoen; Ariadne (liggende) i Sala delle Statue; Antinousstatuen i Sala rotonda; Diskuskasteren og Krigeren (Diomedes?) i Sala della biga; altsammen af Vatikanets Samling. Endvidere: den dansende Faun i Villa Borghese; den døende Gallier i Villa Ludovisi; Fægteren samt Agrippina den ældres siddende Statue og Marcellus’s do do – alt paa Capitolium og endelig Sophoklesstatuen i Lateranet. Disse ere Perlerne blandt Oldtidens Kunstlevninger her; men jeg vil ikke tillraade at kjøbe dem strax, da de bortdragne Englændre og andre Rejsende fra ivinter har medtaget de bedste Fotografiexemplarer og kun ladet Vraggodset tillbage; udover Sommeren ere Fotograferne imidlertid igjen forsynede og for 1 fr. Stykket faar man gode Billeder af tillstrækkelig Størrelse. – Jeg gaar i Uro og Spænding for mine Anliggender, som nu ere i Storthingets Hænder, men Afgjørelsens Time maa vel snart slaa. Endnu engang, min varmeste Takk for alt hvad De saa ufortrødent har virket for mig, og jeg beder Dem være forvisset om at Erindringen herom aldrig kan eller skal udslettes hos","[('PER', 'Fladager'), ('PER', 'Hadrian'), ('LOC', 'Capitoliets'), ('MISC', 'Alexanderhoved'), ('PER', 'August'), ('PER', 'Tiberius'), ('PER', 'Nero'), ('PER', 'Vespasian'), ('PER', 'Titus'), ('PER', 'Antonin'), ('MISC', 'Kejsertiden'), ('MISC', 'Laokoonsgruppen'), ('MISC', 'Apollo di Belvedere'), ('MISC', 'Faunen'), ('PER', 'Praxiteles'), ('LOC', 'Bracchio nuovo'), ('MISC', 'Athleten'), ('MISC', 'Skraberen'), ('PER', 'Myron'), ('PER', 'Demosthenes'), ('PER', 'Augusts'), ('PER', 'Minervas'), ('MISC', 'Nilgruppen'), ('MISC', 'Karyatiden'), ('PER', 'Tibers'), ('LOC', 'Galleria Chiaromonte'), ('MISC', 'Herkulestorsoen'), ('MISC', 'Niobetorsoen'), ('PER', 'Ariadne'), ('LOC', 'Sala delle Statue'), ('MISC', 'Antinousstatuen'), ('LOC', 'Sala rotonda'), ('MISC', 'Diskuskasteren'), ('MISC', 'Krigeren'), ('PER', 'Diomedes'), ('LOC', 'Sala della biga'), ('LOC', 'Vatikanets'), ('MISC', 'dansende Faun'), ('LOC', 'Villa borghese'), ('MISC', 'den døende Gallier'), ('LOC', 'Villa ludovisi'), ('MISC', 'Fægteren'), ('PER', 'Agrippina'), ('PER', 'Marcellus'), ('LOC', 'Capitolium'), ('MISC', 'Sophoklesstatuen'), ('LOC', 'Lateranet'), ('MISC', 'Englændre'), ('ORG', 'Storthingets')]","[('MISC', 'Kejserbuster'), ('MISC', 'Fladager'), ('LOC', 'Hadrian'), ('ORG', 'Capitoliets Samling'), ('PER', 'August'), ('PER', 'Tiberius'), ('PER', 'Nero'), ('PER', 'Vespasian'), ('PER', 'Titus'), ('PER', 'Antonin'), ('MISC', 'Laokoonsgruppen'), ('MISC', 'Apollo di Belvedere'), ('MISC', 'Faunen af Praxiteles'), ('MISC', 'Bracchio nuovo'), ('MISC', 'Athleten'), ('MISC', 'Skraberen'), ('LOC', 'Myron'), ('PER', 'Demosthenes'), ('PER', '’'), ('PER', 's'), ('PER', 'Augusts'), ('PER', 'Minervas'), ('MISC', 'Nilgruppen'), ('MISC', 'Karyatiden'), ('PER', 'Tibers'), ('LOC', 'Galleria Chiaromonte'), ('LOC', 'Herkulestorsoen'), ('LOC', 'Niobetorsoen'), ('PER', 'Ariadne'), ('LOC', 'Sala delle Statue'), ('MISC', 'Antinousstatuen'), ('LOC', 'Sala rotonda'), ('MISC', 'Diskuskasteren og Krigeren'), ('MISC', 'Diomedes'), ('LOC', 'Sala della biga'), ('ORG', 'Vatikanets Samling'), ('MISC', 'Faun'), ('LOC', 'Villa Borghese'), ('PER', 'Gallier'), ('LOC', 'Villa Ludovisi'), ('MISC', 'Fægteren'), ('PER', 'Agrippina'), ('PER', 'Marcellus'), ('PER', '’'), ('PER', 's'), ('LOC', 'Capitolium'), ('LOC', 'Sophoklesstatuen'), ('LOC', 'Lateranet'), ('MISC', 'Englændre'), ('LOC', 'Vraggodset')]"
BREV_B1844-1871ht_B18660521FH,"Idag havde jeg den særdeles Glæde at modtage Deres Brev af 12te dennes og skynder mig herved at faa det besvaret før Postens Afgang.Intet kunde være mig mere kjærkomment end at erfare Behovet af et nyt Opplag af mit Digt. Jeg haaber at Correctøren sørger for saavel at de paapegede Trykfejl rettes, som at ingen nye indsniger sig. Det tillbudte Honorar modtager jeg med megen Takknemmelighed.Maaske turde jeg ogsaa dennegang anmode Dem om at erholde Beløbet i Vexel paa Paris. Derhos beder jeg Dem om af Honorarets Sum at fradrage 5 Rdlr: og lade dette Beløb indbetale paa «Fædrelandets» Contor till Redaktør Grimms Enke og Børn, dog uden at nævne mit Navn.Af modtagne Telegrammer erfarer jeg at Storthinget har bevilget den af Regjeringen for mig forlangte Gage, 400 Spd aarlig. Da jeg endvidere af de norske Blade ser at Videnskabsselskabet i Throndhjem har bevilget mig 100 Sp og jeg desuden hernede er forsynet med Penge, saa behøver jeg ikke for Øjeblikket at gjøre Brug af Deres velvillige Tillbud om Forskud, et Tillbud som jeg beder Dem være forvisset om at jeg ligefuldt med Varme og Opprigtighed paaskjønner og hvorfor jeg beder Dem modtage min hjerteligste Takksigelse. Derimod tillader jeg mig at anmode Dem om, af 2den Udgave af «Brand» at lade 3 Expl: for min Regning smukt indbinde og afsende, de 2 till Stokholm till Statsminister Sibbern og det 3die till Statsraad Stang i Christiania. Det ene af de till Sibbern sendte Expl: er bestemt till Kongen, som i denne Tid har taget sig af min Sag med megen Varme. Udstyret forøvrigt overlader jeg till Deres eget Valg og skal en af de nærmeste Postdage tillade mig at fremsende et Par smaa Skrivelser, som jeg ønsker at faa ledsage Bøgerne med.Hvilket Arbejde jeg først tager fat paa skal jeg i den nærmeste Fremtid kunne meddele Dem. Jeg føler mere og mere Lyst till for Alvor at give mig i Kast med «Kejser Julian», som jeg har tænkt paa i to Aar; at Sujettet er behandlet af Hauch kan naturligvis ikke afholde mig da jeg er forvisset om at min Oppfattning i et og alt vil blive grundforskjellig fra hans. Hauchs Digt agter jeg af den Grund forøvrigt ikke at læse. Forøvrigt mere herom senere!Jeg beder Dem hilse Clemens Petersen, Brandes og Chr: Richardt. Fra de to Sidstnævnte har jeg modtaget Breve og jeg turde maaske anmode Dem om ved Lejlighed at underrette Hr. Richardt om at jeg skal sende ham et Bidrag till den paatænkte Samling, men at det næppe kommer till at fylde et Ark.Pastor Helvegs Anmeldelse imødeser jeg med spændt Forventning. Fra Norge er det mig meldt at V. Lyng (Stipendiat i Philosofi) arbejder paa en større Afhandling over Digtet, bestemt till Opptagelse i Professor Hamiltons nye nordiske Tidsskrift.Idet jeg takker Dem for al Deres Venlighed ønsker og haaber jeg at Foretagendet med det nye Opplag maa løbe lykkeligt af og tegner mig","[('LOC', 'Paris'), ('PER', 'Grimms'), ('ORG', 'Storthinget'), ('MISC', 'norske'), ('ORG', 'Videnskabsselskabet'), ('LOC', 'Trondhjem'), ('MISC', 'Brand'), ('LOC', 'Stokholm'), ('PER', 'Sibbern'), ('PER', 'Stang'), ('LOC', 'Christiania'), ('PER', 'Sibbern'), ('MISC', 'Kejser Julian'), ('PER', 'Hauch'), ('PER', 'Hauchs'), ('PER', 'Clemens Petersen'), ('PER', 'Brandes'), ('PER', 'Chr: Richardt'), ('PER', 'Richardt'), ('PER', 'Helvegs'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'V. Lyng'), ('PER', 'Hamiltons'), ('MISC', 'nordiske')]","[('MISC', 'Postens Afgang'), ('LOC', 'Vexel'), ('LOC', 'Paris'), ('MISC', 'Grimms Enke'), ('MISC', 'norske'), ('LOC', 'Throndhjem'), ('MISC', 'Brand'), ('LOC', 'Stokholm'), ('PER', 'Sibbern'), ('PER', 'Stang'), ('LOC', 'Christiania'), ('PER', 'Sibbern'), ('MISC', 'Kejser Julian'), ('PER', 'Hauch'), ('PER', 'Hauchs'), ('PER', 'Clemens Petersen'), ('PER', 'Brandes'), ('PER', 'Chr: Richardt'), ('PER', 'Hr. Richardt'), ('PER', 'Helvegs'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'V. Lyng'), ('MISC', 'Philosofi'), ('PER', 'Professor Hamiltons'), ('MISC', 'nordiske')]"
BREV_B1844-1871ht_B18671104JB,"Pokker tage al Krig! Her, nogle faa Miglier fra den pavelige Grænse, har vi nu ligget siden i Onsdags, stedse i Haabet om at kunne slippe till Rom, men hidtill forgjæves. Jernbanen er istykker, siger man. Men hvor? Derom faar jeg ingen paalidelig Besked. Det eneste sikkre er at man ikke vil udstede Billetter til Rom. Hvorvidt man dersteds tillader Fremmede at komme ind, ved man heller ikke her; men naar Jernbanen engang kommer iorden igjen, kan der vel intet være ivejen. Mit Pass er paategnet af Danchertsen og den spanske Konsul i Neapel. I sidstnævnte Stad ligger Bergsøe med Familje, ventende ligesom vi.Hjærtelig Takk for Deres ærede og venlige Skrivelse, som jeg modtog i Sorrento. Vi har siden den Tid tillbragt to Dage i Pompeji og forøvrigt gjort os bekjendt med Neapels Seværdigheder. Intetsteds føler vi os dog saaledes hjemme, som i det kjære Rom! Gid der nu ikke maa blive vendt altfor meget opp og ned paa de vante Forholde.I disse Dage haaber jeg der ankommer et rekommanderet Brev till mig under Deres Adresse. Brevet indeholder en Vexel, og jeg beder Dem at lade Brevet henligge, saafremt jeg ikke rekvirerer samme till Neapel. Med Penge er jeg nemlig endnu forsynet og haaber at Beholdningen vil være tillstrækkelig indtill jeg naaer Rom. Skulde De derimod till min Beroligelse ville med et Par Ord underrette mig om at Brevet er ankommet, saa vilde jeg være Dem særdeles forbunden. Jeg boer i samme Hus, hvori Telegrafstationen er, og Billetten kunde adresseres enten dertill eller till Trattoria Cassino, hvor vi spiser (og spiser godt till rimelig Pris.) – De har rimeligvis havt det mindre behageligt i Rom i den sidste Tid. Nyankomne Skandinaver er der vel ikke mange af? Redaktør Bille er i Neapel; jeg har imidlertid ikke truffet ham.Hjemmefra hører vi naturligvis intet; jeg ved saaledes heller ikke hvorvidt min nye Bog er udkommen. Pakker, der muligens maatte komme till mig, bedes ligeledes at maatte bero hos Dem indtill min Ankomst, som jeg inderligt ønsker maa være nær forestaaende.Min Kone beder mig hilse Dem tusinde Gange, og med de bedste Ønsker saavel fra hende som fra mig selv tegner jeg mig","[('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Rom'), ('PER', 'Danchertsen'), ('MISC', 'spanske'), ('LOC', 'Neapel'), ('PER', 'Bergsøe'), ('LOC', 'Sorrento'), ('LOC', 'Pompeji'), ('LOC', 'Neapels'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Neapel'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Trattoria Cassino'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Skandinaver'), ('PER', 'Bille'), ('LOC', 'Neapel')]","[('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Jernbanen'), ('ORG', 'Danchertsen'), ('MISC', 'spanske'), ('LOC', 'Neapel'), ('LOC', 'Bergsøe'), ('LOC', 'Sorrento'), ('LOC', 'Pompeji'), ('LOC', 'Neapels'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Vexel'), ('LOC', 'Neapel'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Telegrafstationen'), ('LOC', 'Trattoria Cassino'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Skandinaver'), ('PER', 'Bille'), ('LOC', 'Neapel')]"
BREV_B1844-1871ht_B18680622JB,"Endelig ere vi ankomne till vort blivende Oppholdssted for Sommeren. De fem Uger, der ligger mellem idag og vor Afrejse fra Rom, har vi tillbragt omflakkende fra Sted till Sted med 8 Dages Rast i Florents, 2 i Bologna, 8 i Venedig og 8 i Botzen. Det er ganske naturligt at vor Tanke, nu da vi ere i Ro, retter sig mod det kjære Rom og der først og fremst mod Dem, hvem vi skylder saa meget. Hjertelig Takk for al Deres Godhed og Velvilje! Gid det paa nogen Maade stod i min Magt i Gjerning at kunne vise min Erkjendtlighed! Nu, kan jeg det end ikke, saa skal jeg ialfald være enig med alle andre romerske Skandinaver og skandinaviske Romere i at proklamere Dem som den fortræffeligste af alle Konsuler paa denne Jordklode og paa de nærmeste Kloder tillige (forudsat at den herlige Indrettning, man kalder Konsulatembeder, dersteds er indført.)Naar vi vender tillbage till vort romerske Hjem er endnu uvisst; men engang kommer vi, jeg ialfald, hvis vi forøvrigt beholder Liv og Helbred.Jeg ved ikke om denne Egn er Dem bekjendt. Er den det ikke, saa er den værdt at gjøre Bekjendtskab med. Det er det skjønneste Strøg jeg har seet nord for Alperne, billigt, lett tillgjængeligt, behageligt i alle Maader. Hvilken Glæde det skulde være for os om De iaar udstrakte Deres sædvanlige Sommerrejse hertill! Menneskene her ere fortræffelige, baade Beboerne og de Rejsende, man kommer i Berørelse med.Et Par Ord fra Dem vilde glæde os ubeskriveligt; det er igrunden som om alle vore Hjerterødder ere voxede sammen om Rom; enhver Efterrettning derfra er os kjærkommen.Muligens henligger der hos Dem Breve till os; skulde dette være Tillfældet, saa beder jeg mig dem tillsendt. Min Adresse er: Herrn Ant: Hasenknopf, Wachtmeister bey den königl. Salinen, Berchtesgaden, Bayern.Hvad der imidlertid er mig af endnu større Vigtighed, end mulige Breve, er en Bogpakke, som Cancelliraad Hegel, Ejer af den Gyldendalske Boghandel i Kjøbenhavn, i et Brev dateret 20de Marts d. A. tillmelder mig at have under 12te samme Maaned afsendt till Boghandler Hermann Löscher i Turin, for af ham at besørges sendt till Rom. Pakken var adresseret till Dem; men ved min Afrejse (13de Juni) var den endnu ikke, saavidt mig bekjendt, ankommen. Skulde den senere være indtruffen, bedes den mig tillsendt; er det nødvendigt at aabne den for Toldvæsnet, eller træffe andre Foranstaltninger, saa beder jeg Dem i et og alt at behandle Pakken som Deres egen, bryde Segl o. s. v. – Skulde den ikke være arriveret, vilde et Par Ord fra Dem ganske visst hos Hr. Löscher udrette mere end 10 Breve fra mig. Hvad Omkostninger Forsendelsen maatte medføre skal jeg gjennem Fladager eller paa anden Maade punktligt besørge godtgjort – Kjære Hr: Etatsraad! Tillgiv alt dette Bryderi! De er jo saa vant till at selv romerske Gjengangere plage Dem; jeg er saaledes ikke den første!Hvorledes lever Kolonien dernede, og hvem bestaar den af for Tiden? Raad alle Bortdragende till at tage Vejen hjemad over Berchtesgaden og till at blive her i nogen Tid. Det er ikke af Egoisme alene at jeg siger dette.Jeg har paabegyndt et nyt Arbejde som jeg haaber at fuldføre her. Men de kjære Skandinaviske Landsmænd vil jeg jo komme till at savne i Længden, det føler jeg. Hils dem allesammen, Ravnkilde, Mourier, Fladager, Budal o. s. v. De vare allesammen fortræffelige Mennesker igrunden, hver paa sin Vis. Dem selv beder jeg gjentagende om at modtage vor hjerteligste Takk og Hilsen.","[('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Florents'), ('LOC', 'Bologna'), ('LOC', 'Venedig'), ('LOC', 'Botzen'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'romerske'), ('MISC', 'Skandinaver'), ('MISC', 'skandinaviske'), ('MISC', 'Romere'), ('MISC', 'romerske'), ('LOC', 'Alperne'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Herrn Ant'), ('LOC', 'Hasenknopf'), ('LOC', 'Wachtmeister bey den kønigl. Salinen'), ('LOC', 'Berchtesgaden'), ('LOC', 'Bayern'), ('PER', 'Cancelliraad Hegel'), ('ORG', 'Gyldendalske Boghandel'), ('LOC', 'Kjøbenhavn'), ('PER', 'Hermann Løscher'), ('LOC', 'Turin'), ('LOC', 'Rom'), ('PER', 'Løschser'), ('PER', 'Fladager'), ('PER', 'Etatsraad'), ('MISC', 'romerske'), ('LOC', 'Berchtesgaden'), ('MISC', 'Skandinaviske'), ('PER', 'Ravnkilde'), ('PER', 'Mourier'), ('PER', 'Fladager'), ('PER', 'Budal')]","[('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Florents'), ('LOC', 'Bologna'), ('LOC', 'Venedig'), ('LOC', 'Botzen'), ('LOC', 'Ro'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'romerske'), ('MISC', 'Skandinaver'), ('MISC', 'skandinaviske'), ('MISC', 'Romere'), ('MISC', 'romerske'), ('LOC', 'Strøg'), ('LOC', 'Alperne'), ('LOC', 'Rom'), ('PER', 'Herrn Ant'), ('PER', 'Hasenknopf'), ('PER', 'Wachtmeister bey den'), ('LOC', 'Salinen'), ('LOC', 'Berchtesgaden'), ('LOC', 'Bayern'), ('PER', 'Cancelliraad Hegel'), ('ORG', 'Gyldendalske Boghandel'), ('LOC', 'Kjøbenhavn'), ('PER', 'Hermann Löscher'), ('LOC', 'Turin'), ('LOC', 'Rom'), ('PER', 'Hr. Löscher'), ('MISC', 'romerske'), ('LOC', 'Berchtesgaden'), ('MISC', 'Skandinaviske'), ('LOC', 'Ravnkilde'), ('LOC', 'Mourier'), ('LOC', 'Fladager'), ('LOC', 'Budal')]"
BREV_B1844-1871ht_B18691217JHT,"Endelig er jeg da i god Behold vendt tillbage fra min egyptiske Rejse, der paa Nilen strakte sig lige ind i Nubien og paa Kanalen till det røde Hav; vort hele Opphold dernede har været som en eneste stor kongelig Fest, og det faldt trættende i Længden. Forøvrigt har jeg paa hele Rejsen ført en nøjagtig Dagbog og det er min Agt at lægge disse Opptegnelser till Grund for en Række Rejseskildringer. Maaske kan det interessere Dem at høre at jeg i Ismailia blev præsenteret for og talte med Abdel Kader, i Luxor ligesaa med Kejserinden af Frankrig.Jeg takker Dem meget for Deres Brev, som jeg modtog i Kairo efter Tillbagekomsten fra Suez, – og ikke mindre for Telegrammet till Susanna. Ligesaa beder jeg Dem undskylde at jeg ikke tidligere har erkjendt Modtagelsen af Vexelen paa 200 Spd i Stokholm. Jeg stod i den faste Formening at det var sket, men jeg maa altsaa dog have forglemt det under Rejsetillberedelserne.De tillbagestaaende 150 Spd af mit Stipendium beder jeg Dem hæve og indsætte paa Aar tilligemed mine øvrige Penge, jeg skal da ved et Andragende till Regjeringen faa udvirket at Beløbet maa bevilges mig som Erstattning for mine i Egypten havte Udgifter.Till Herr Nandrup beder jeg Dem foreløbig udbetale 50 Spd. Jeg kommer rimeligvis opp till Christiania till Sommeren og ønsker da at forvisse mig om hvorledes Affærerne mellem ham og mig staar; jeg synes ikke der kan være rett meget igjen af Gjælden og jeg har forøvrigt ikke set noget Bevis for at de af mig indbetalte Summer er anvendte till Dækkelse af mine Kreditorer. Naturligvis mistror jeg ham ikke; men jeg ønsker dog gjerne et personligt Overblik over Sagerne og indtill det kan ske beder jeg ham venligst hilset.«De unges Forbund» har, som jeg ventede, vakt Røre; men naar diverse Godtfolk deroppe absolut vil have Skildringerne anvendte paa sig personligt, saa faar det blive deres egen Sag. – Et Expl: af Bogen, som vil blive Dem sendt fra Hegel, beder jeg Dem ikke at forsmaa som en ringe Takk for al den Umage jeg forvolder Dem. Ligeledes haaber jeg De ikke fortryder paa at jeg igaar i et Brev till Theaterdirektionen traff Foranstaltninger till at lade den mig efter Skik og Brug tillkommende Adgangsberettigelse till Parkettet gaa over till Dem; det er en stor Tankeløshed af mig naar jeg ikke før har sørget for noget lignende.Min Gage for 4de Kvartal d: A: haaber jeg De er saa god at sende mig naar Tiden kommer.Jeg gaar allerede og arbejder med Planen till et nyt Nutidsskuespil; i Vinterens Løb haaber jeg at faa det færdigt. – Tør jeg bede Dem hilse Overlærer Løkke og takke ham for Brevet, hvilket jeg samtidigt med Deres modtog i Kairo. Jeg skylder ham Penge for et Expl: af Botten-Hansens «Norvège literaire»; dette Beløb, hvis Størrelse jeg ikke kjender, bedes betalt af min Gage. Bogen har gjort mig megen Nytte. Løkkes Brev skal jeg med det snareste besvare.Har De lagt nogen Plan for Sommeren? Min Rejseplan vil ikke være nogen Hindring for Deres Besøg hernede. Jeg er jo Herre over min Tid og vi kunde følges ad enten frem eller tillbage. Herom er det imidlertid endnu tidsnok at tale; foreløbig vil jeg nu ønske Dem en glædelig Jul og tegner mig med mange Hilsener till alle gode Venner og Bekjendte deroppeP: S. Susanna, Marie og Sigurd sender ligeledes mange Hilsener till Familje og Venner. Indlagte Brev fra Marie bedes besørget. – Det skulde interessere mig at vide hvorledes «De unges Forbund» er blevet opptaget paa Solnør. Hvad siger Apotheker Thaulow? Vinje vil jeg ikke spørge efter. Har De nogen Formodning om hvem Morgenbladets Anmelder er? – Fra Hegel har jeg faaet en hel Mængde danske Provindsblade, der omtaler Stykket. Det lader till at, man dernede tager det till Indtægt mod Bondevennerne og deres Ledere. – I Sverig venter jeg Modstand fra de nyliberales Side; om Oppførelsen dersteds har jeg endnu intet hørt.","[('MISC', 'egyptiske'), ('LOC', 'Nilen'), ('LOC', 'Nubien'), ('LOC', 'det røde hav'), ('LOC', 'Ismailia'), ('PER', 'Abdel Kader'), ('LOC', 'Luxor'), ('LOC', 'Frankrig'), ('LOC', 'Kairo'), ('LOC', 'Suez'), ('PER', 'Susanna'), ('LOC', 'Stokholm'), ('LOC', 'Egypten'), ('PER', 'Nandrup'), ('LOC', 'Christiania'), ('MISC', 'De unges Forbund'), ('PER', 'Hegel'), ('ORG', 'Theaterdirektionen'), ('PER', 'Løkke'), ('LOC', 'Kairo'), ('PER', 'Botten-Hansens'), ('MISC', 'Norvège literaire'), ('PER', 'Løkkes'), ('PER', 'Susanna'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Sigurd'), ('PER', 'Marie'), ('MISC', 'De unges Forbund'), ('LOC', 'Solnør'), ('PER', 'Thaulow'), ('PER', 'Vinje'), ('PER', 'Hegel'), ('MISC', 'danske'), ('LOC', 'Sverig')]","[('MISC', 'egyptiske'), ('LOC', 'Nilen'), ('LOC', 'Nubien'), ('LOC', 'Kanalen'), ('LOC', 'Ismailia'), ('PER', 'Abdel Kader'), ('LOC', 'Luxor'), ('LOC', 'Frankrig'), ('LOC', 'Kairo'), ('LOC', 'Suez'), ('PER', 'Susanna'), ('LOC', 'Stokholm'), ('LOC', 'Egypten'), ('PER', 'Herr Nandrup'), ('LOC', 'Christiania'), ('ORG', 'De unges Forbund'), ('MISC', 'Røre'), ('PER', 'Hegel'), ('ORG', 'Theaterdirektionen'), ('MISC', 'Vinterens Løb'), ('PER', 'Løkke'), ('LOC', 'Kairo'), ('MISC', 'Norvège literaire'), ('PER', 'Løkkes'), ('PER', 'S. Susanna'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Sigurd'), ('PER', 'Marie'), ('ORG', 'De unges Forbund'), ('LOC', 'Solnør'), ('PER', 'Thaulow'), ('PER', 'Vinje'), ('ORG', 'Morgenbladets'), ('PER', 'Hegel'), ('MISC', 'danske'), ('MISC', 'Stykket'), ('LOC', 'Sverig')]"
BREV_B1844-1871ht_B18700126JB,"Det var mig i Sandhed meget ubehageligt idag af Deres venlige Brev at erfare at Morgenbladets første Nummere for dette Aar er udeblevne.Skylden er imidlertid ikke min. Strax efter min Tillbagekomst fra Egypten bestillte jeg Morgenbladet for min Regning for et Aar, og under 4de Januar svarer Redaktøren blandt andet følgende: «Altsaa: Morgenbladet bliver, som hidindtill, sendt gratis till Rom, og Portoen, nogle og tyve Spd betales af Dig.»Maatte jeg saa ikke antage at alt var i Orden? Ved Aarsskiftet er imidlertid deslige Uregelmæssigheder i Avisforsendelsen temmelig almindelige, og for Fremtiden vil naturligvis Sagen gaa sin sædvanlige Gang. Hvad jeg nu bebrejder mig er kun at jeg ikke strax underrettede Dem om at det hele var arrangeret overensstemmende med mit givne Tillsagn. Men till min Undskyldning for denne Efterladenhed kan jeg anføre at jeg siden min Hjemkomst har havt over 50 Breve at skrive og besvare.Rejsen i Egypten har været overordentlig interessant; det var min Tanke at lægge Tillbagevejen over Rom; men der havde opphobet sig saa mange literære Forrettninger under min Fraværelse, at jeg maatte haste tillbage. Till Sommeren agter jeg at besøge Kjøbenhavn og Christiania. –Min lærde Ven, Dr: Lieblein, bedes venligst hilset, ligesaa alle de andre kjære skandinaviske Venner. Jeg tænker tidt tillbage paa det gamle Rom og paa de 4 herrlige Aar, jeg tillbragte der.Her i Dresden lever jeg nu i behaglig Ro medens man hjemme i Norge har ført og tilldels endnu fører en rasende Kamp for og imod mit nye Lystspil «De unges Forbund». Personligt blander jeg mig naturligvis ikke i Sagen. Jeg finder kun at Venner og Fiender er omtrent lige gale.Jeg haaber De er uforandret og ved god Helbred. En stor Glæde skulde det være for os at se Dem her i Dresden. Hvem ved om De ikke engang udstrækker Deres Sommerudflugt hid till disse venlige Egne?Till Fladager skriver jeg snart for at bede ham paa en eller anden Maade at besørge min Bogpakke hid. For det Tillfælde at enten De selv eller nogen anden skulle ville tillskrive mig, oppgiver jeg min Adresse: KönigsbrückerStrasse, No 33.Og hermed, kjære Herr Etatsraad, siger jeg Dem Farvel for denne Gang. Takk for al Deres Velvilje mod mig og mine. Min Kone beder at maatte faa frembære sin forbindtligste Hilsen gjennem","[('MISC', 'Morgenbaldets'), ('LOC', 'Egypten'), ('MISC', 'Morgenbladet'), ('MISC', 'Morgenbladet'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Egypten'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Kjøbenhavn'), ('LOC', 'Christiania'), ('PER', 'Lieblein'), ('MISC', 'skandinaviske'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Dresden'), ('LOC', 'Norge'), ('MISC', 'De unges Forbund'), ('LOC', 'Dresden'), ('PER', 'Fladager'), ('LOC', 'KönigsbrückerStrasse'), ('PER', 'Etatsraad')]","[('ORG', 'Morgenbladets'), ('LOC', 'Egypten'), ('ORG', 'Morgenbladet'), ('LOC', 'Rom'), ('ORG', 'Avisforsendelsen'), ('LOC', 'Egypten'), ('MISC', 'Tillbagevejen'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Kjøbenhavn'), ('LOC', 'Christiania'), ('PER', 'Dr: Lieblein'), ('MISC', 'skandinaviske'), ('LOC', 'Rom'), ('LOC', 'Dresden'), ('LOC', 'Norge'), ('MISC', 'De unges Forbund'), ('LOC', 'Dresden'), ('LOC', 'Fladager'), ('LOC', 'KönigsbrückerStrasse, No 33.Og hermed, kjære Herr Etatsraad')]"
BREV_B1844-1871ht_B18700308JHT,"Jeg har nu paa engang hele tre Skrivelser fra Dem at besvare, og skal derfor fatte mig i al Korthed.Først takker jeg for Modtagelsen af min Gage for Terminen Oktbr-Decbr f. A. og beder Dem, naar Tiden kommer, at sende mig 1ste Qvartals Gage paa sædvanlig Maade. Arrangementet med Herr Nandrup var mig kjært at erfare. De Udsættelser, jeg kan have at gjøre ved hans Regnskab, skal jeg fremsætte naar jeg till Sommeren kommer till Christiania.Hvad Direktørposten ved Theatret angaar, saa haaber jeg at Hrr: Heyerdal har sat Dem i Kundskab om det Brev jeg i den Anledning har tillskrevet Advokat Andresen. De vil altsaa have erfaret at Deres og mine Betænkeligheder falder temmelig nøje sammen. Forøvrigt betragter jeg ikke Underhandlingerne som afbrudte, og takker Dem venskabeligst for Deres Fremstilling, der har givet en væsentlig Støtte till min egen Oppfatning af Sagen.Udeblivelsen af «Morgenbladet» skrev sig fra Isforholdene i Storebelt; nu er alt i Orden.Jeg ser at Bjørnson har grebet Sagen om Schweigaardsmonumentet som en ny Anledning till at skade sig i Opinionen. – Hvad mig angaar, saa er jeg fuldt opptagen af literære Arbejder, idet jeg bearbejder mine Rejseopptegnelser fra Egypten; en Digtsamling og en ny Udgave af «Kongs-Emnerne» vil ogsaa udkomme. Min Rejse har forøvrigt skaffet mig en foruroligende stor Korrespondance. – Den berømte Philaret Chasle skal i Paris holde Forelæsninger over den nyere norske Literatur; hertill har jeg for mit Vedkommende maattet skaffe Materialier. Dette er jo meget smigrende, men ogsaa meget tidsspildende.Forøvrigt er alt vel. Træffer De Overlærer Løkke, saa vær saa god at sige ham at jeg snart besvarer hans Breve.Mangfoldige Hilsener fra os alle!","[('PER', 'Nandrup'), ('LOC', 'Christiania'), ('ORG', 'Theatret'), ('PER', 'Heyerdal'), ('PER', 'Andresen'), ('MISC', 'Morgenbladet'), ('LOC', 'Storebelt'), ('PER', 'Bjørnson'), ('MISC', 'Schweigaardsmonumentet'), ('LOC', 'Egypten'), ('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('PER', 'Philaret Chasle'), ('LOC', 'Paris'), ('MISC', 'norske'), ('PER', 'Løkke')]","[('PER', 'Herr Nandrup'), ('LOC', 'Christiania'), ('PER', 'Heyerdal'), ('PER', 'Advokat Andresen'), ('ORG', 'Morgenbladet'), ('LOC', 'Storebelt'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Schweigaardsmonumentet'), ('LOC', 'Egypten'), ('MISC', 'Kongs-Emnerne'), ('PER', 'Philaret Chasle'), ('LOC', 'Paris'), ('MISC', 'norske'), ('PER', 'Løkke')]"
BREV_B1844-1871ht_B18700505FH,"Hermed har jeg den fornøjelse at tilbagesende korrekturarket af «Kongs-emnerne» tilligemed listen over de tvivlsomme ord. Principerne for disses retskrivning kan jeg visstnok ikke i et og alt billige; men jeg er fuldkommen enig med sprogmødets øvrige norske medlemmer i at vi ikke må fjerne os for meget fra de Danske, eller gå videre, end I er tilbøjelige til at være med. – Jeg synes den nye tryk og bogstavering ser fortræffelig ud og er let at læse.Mine betænkeligheder ved at dedicere bogen til Bjørnson, hidrører ikke fra hans holdning ligeoverfor mig, skønt denne er alt andet end venskabelig; men sagen er at hans fremfærd som publicist truer med at anrette ligefremme ulykker i Norge, og som følge deraf har der, netop blandt de bogkjøbende klasser, dannet sig et så stærkt parti imod ham at en tilegnelse til ham for tiden vilde være ligefrem uforsvarlig ligeover for Dem, som forlægger. For øvrigt ønsker jeg intet heller end en udsoning; og det skulde være mig kært om De kunde få anledning til at fortælle ham at det rygte, han tror og udbreder, nemlig at jeg vil overtage direktørposten ved Christiania theater, er aldeles uefterretteligt. Posten har været mig tilbudt og deraf har jeg taget anledning til at virke for ham, med bibeholdelse af M: Bruun som regissør, hvilket jeg anser som det gavnligste i alle henseender. –For indsættelsen af de 1000 Rdlr i sparekassen takker jeg Dem forbindtligst; ligeså for Deres fortræffelige forslag at søge en komponist til «Kongs-emnerne». Jeg kender P: Heise fra Rom, og skal endnu i morgen tilskrive ham om den sag.Min svigermoders forfatterskab til «Et rigt parti» er, som jeg erfarer, en offentlig hemmelighed også i Norge. Hun er selv skyld deri. Jeg er spændt på at få vide hvorledes det vil blive modtaget i Kbhvn. «Kongs-emnerne» tror jeg bør indleveres til direktionen så snart den nye udgave er færdig.Med de hjerteligste hilsener tegner jeg mig","[('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('MISC', 'norske'), ('MISC', 'Danske'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Norge'), ('ORG', 'Christiania theater'), ('PER', 'M: Bruun'), ('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('PER', 'P: Heise'), ('PER', 'Heise'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Et rigt parti'), ('LOC', 'Norge'), ('LOC', 'Kbhvn'), ('MISC', 'Kongs-emnerne')]","[('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('MISC', 'norske'), ('MISC', 'Danske'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Norge'), ('LOC', 'Christiania theater'), ('PER', 'M: Bruun'), ('MISC', 'Rdlr'), ('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('PER', 'P: Heise'), ('LOC', 'Rom'), ('MISC', 'Et rigt parti'), ('LOC', 'Norge'), ('ORG', 'Kbhvn')]"
BREV_B1844-1871ht_B18700512JPA,"At jeg med megen Interesse følger Theaterbevægelserne hjemme, vil De jo nok kunne tænke Dem, og jeg er Dem derfor særdeles taknemmelig for den Oversigt over Stillingen, som De i Deres sidste Brev har været saa god at meddele mig.For saa vidt som det i Frastand gaar an at dømme om Tingene, saa tror jeg at man maa ønske Theatret til Lykke med det stedfundne Oprør. De fratrædendes Antal er ikke stort nok til at kunne standse Driften, og dog tilstrækkeligt til at overbevise Publikum om, at det bliver den skadelidende Part, saa længe Agitationerne fortsættes. Hvis den herved fremkaldte Uvilje udnyttes i sit hele Omfang, saa er meget vundet.Det er klart at Oprørerne kun har risikeret sine Livsstillinger i det sikre Haab at Direktionen snart skulde give efter. Svigter dette Haab, saa vil der om kort Tid opstaa Splittelse i selve Oprørslejren; nogen lang Belejring vil de ikke kunne udholde, og Troppen er ikke heller saaledes sammensat at der paa den kan grundes et Repertoire. Efter mit Kjendskab til Personerne vil Isachsen først krybe til Korset, og dernæst Gundersens. Men da bør man rigtignok ogsaa til Advarsel for Fremtiden gjøre dem det saa hedt som muligt. Hvis jeg i nærværende Øjeblik havde nogen Indflydelse paa Direktionsanliggenderne, saa vilde jeg, for det større Eftertryks Skyld, foranledige en Henstillen fra Repræsentantskabet til Bestyrelsen, gaaende ud paa kun at tilstede en delvis Gjenoptagelse af de frafaldne, og det kun paa betydeligt nedsatte Gager og med Fortabelse af Pensionsret af det Fond, der er opsparet forinden deres Gjenindtrædelse. – I al Fald maa jeg udtale, at hvis jeg skulde overtage nogen Befatning ved Theatret, saa maatte jeg vide mig sikkret mod deslige Optøjer. Det er meget muligt at min Ansættelse kunde foranledige en Tilbagevenden af de Udtraadte, enten fordi disse i mig saa «en Overgang til Bjørnson», eller fordi de gjorde Regning paa en Medgjørlighed fra min Side, som jeg ikke længere besidder; men hvis man i det ene eller det andet, eller i begge Dele, fandt sig skuffet, saa er det klart at Theatret til næste Aar havde den samme Historie om igjen. De Personer maa lære at føle at det er lettere at gaa bort end at komme ind igjen, og ingen Tid er hertil belejligere end de lange gageløse Sommermaaneder.At et Forlig med Bjørnson under de nuværende Omstændigheder er en Umulighed, deri er jeg ganske enig med Dem; og jeg tror at Bjørnson aldrig under nogensomhelst Omstændigheder burde overdrages den hele artistiske Styrelse og Myndighed. Han mangler i en paafaldende Grad Literaturkundskab og vil af den Grund aldrig kunne opstille et principmæssigt Repertoire. Heller ikke vil hverken Scenearrangementet eller Detailinstruktionen være tjent med ham. Men han vil alligevel kunne øve en vækkende Indflydelse paa Personalet, og overhovedet stifte Gavn alene derved at han er der.Dette Brev er ved tilfældige Omstændigheder blevet liggende ufuldført og imidlertid er jo ved en sørgelig Begivenhed Theaterspørgsmaalet blevet væsentlig forandret. Jeg modtog igaar Efterretning om Krohns Død. Det er formentlig givet at det Bjørnsonske Komplot dermed vil være sprængt, og at Bestyrelsen kan foreskrive Oprørerne hvilke Betingelser, den lyster. Jeg haaber ogsaa at man vil vide at benytte sig af Lejligheden til Betryggelse for Theatrets Fremtid.Hvad jeg i dette Brev egentlig havde tænkt at slutte med, vil jeg paa Grund af den forandrede Situation indtil vidre beholde for mig selv. – De med mig plejede Underhandlinger betragter jeg naturligvis ikke som paalæggende Direktionen nogenslags Hensyn. Kan der tilvejebringes en anstændig Fredsslutning med det Resultat at Bjørnson indtræder som Censor eller øverste Leder af den literære Styrelse, medens Hr: M: Bruun forbliver Sceneinstruktør og Regissør, saa ser jeg det gjerne. Kun skulde jeg i saa Fald andrage paa at det med bindende Virkning maa gjøres Bjørnson til Pligt ikke at udestænge mig eller andre norske Forfattere fra Repertoiret. Er Bestyrelsen uvillig til i den eventuelle Fredstraktat at optage en saadan Paragraf, beder jeg mig derom underrettet, for derefter at kunne henvende mig med en motiveret Forestilling til Repræsentantskabet. – Jeg er meget spændt paa at erfare hvad der i den nærmeste Fremtid vil ske, og haaber det bedste. Med mange Hilsener tegner jeg mig","[('ORG', 'Theatret'), ('PER', 'Isachsen'), ('PER', 'Gundersens'), ('ORG', 'Theatret'), ('PER', 'Bjørnson'), ('ORG', 'Theatret'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Krohns'), ('MISC', 'Bjørnsonske'), ('ORG', 'Theatrets'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'M: Bruun'), ('PER', 'Bjørnson'), ('MISC', 'norske')]","[('PER', 'Isachsen'), ('LOC', 'Korset'), ('PER', 'Gundersens'), ('MISC', 'Overgang til Bjørnson'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Krohns'), ('MISC', 'Bjørnsonske'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Hr: M: Bruun'), ('PER', 'Bjørnson'), ('MISC', 'norske')]"
BREV_B1844-1871ht_B18700529MT,"I Haab om at disse Linjer maa komme Dig ihænde den 3die Juni skriver jeg Dig nu til for at sende Dig min dobbelte Lykønskning, først i Anledning af Dagen; som jeg haaber at Du i en lys og glad Fremtid mange, mange Gange vil komme til at fejre, – og dernæst i Anledning af dit nye Stykke, hvis Udgivelse og Opførelse, i Danmark som i Norge, vel maa have været en ublandet Triumf for Dig. Hegel har sendt mig et Exemplar; jeg har læst det atter og atter, og vil fremdeles gjøre det. Her har Du med fuld Sandhed skabt et Værk, som kun Du og ingen anden kunde digte. Det overraskede mig forøvrigt ikke; thi jeg vidste saa urokkelig sikkert, at Du netop paa dette Feldt besad et Mesterskab, som jeg længe og dybt har beklaget at Du hidindtil har været utilbøjelig til at udnytte. Nu er imidlertid Isen brudt, og det tør vel ansees givet at en rig Produktion vil følge bagefter. Du har jo alle Betingelser: et varmt og fyldigt Stemningsindhold, Erfaringer og Iagttagelser baade af Karakterer og af Situationer, Aand i Overflod, og idealt Syn for at hæve Virkeligheden op til den indre, højere Sandheds Sfære, en Forvandling, hvori dog egentlig den poetiske Tilblivelse ligger. Hvad Kritiken har sagt, ved jeg ikke; har den havt nogen Udsættelse at gjøre, saa Pokker i Vold dermed! De fleste kritiske Udsættelser reducerer sig i Almindelighed i sit inderste Væsen til en Bebrejdelse mod Forfatteren fordi denne er sig selv, tænker, føler, ser og digter som sig selv, istedetfor at se og digte saaledes, som Kritikeren vilde have gjort – hvis han havde kunnet. Opgaven blir derfor væsentlig den, at frede om sit eget, holde det frit og rent for alt uvedkommende udenfra, og derhos for sig selv klart at skjelne mellem det oplevede og det gjennemlevede; thi kun det sidste kan være Gjenstand for Digtning. Er man stræng i dette Punkt, saa vil intet Stof ud af det dagligdagse være saa prosabefængt at det jo kan sublimeres til Poesi.Men hvad siger nu Bjørnedyrkerne? Kan de tilgive Dig at Du har skabt en fin og skjøn Digtning? Dog, Udyr og anden Styghed vil jeg ikke videre tænke paa idag; jeg priser Dig kun lykkelig fordi Du var heldig nok til at faa dit Stykke opført forinden man havde faaet Theaterpersonalet spredt for alle Vinde.Bjørnson gjør mig Uret naar han tror sig skildret i Stensgaard. Jeg har kun villet skildre en opstyltet Affektant, en splittet Personlighed, i Almindelighed, og naar han tager det til sig, saa maa det være fordi hans onde Samvittighed minder ham om det æreløse Hykleri, som han har vist mod mig og hvorom jeg i Stokholm afvigte Sommer fik fuld Vished. Men saa langt fra af Hævn at ville stille ham i Gabestokken, har jeg, med deltagende Hensyn til de skidne og depraverende Omgivelser, hvori han desværre staar, af Hjertet tilgivet ham, og det bedste Bevis herpaa maa vel være at medens hans Hjælpershjælpere i Smudspressen hjemme fortæller at jeg konkurrerer med ham til Theaterdirektørposten, saa er det sande Forhold det at jeg har benyttet de med mig indledede Underhandlinger til at virke for ham! Dette har jeg gjort, ikke fordi det vilde være nogen særdeles Vinding for Theatret at faa ham igjen, men fordi jeg tror at han derved maaske vilde kunne gjenvinde den Fred i Sindet, som han nu i en saa sørgelig Grad synes at savne. Og jeg har gjort det til Trods for at Bjørnson under sin tidligere Direktørtid udelukkede mine Stykker fra Repertoiret, og naturligvis paany vil gjøre det samme. Saaledes er Sammenhængen med de Forholde, hvilke man i Kristiania har omløjet til en af mig mod Bjørnson rettet Forfølgelse! – –Men først og sidst, Held og Lykke! Fra Marie faar Du Brev. Susanna og Sigurd sender sine bedste Lykønskninger gjennemHils Dorothea mange Gange fra mig; hendes Forlovede ligesaa; til Sommeren haaber jeg at faa gjøre hans Bekjendtskab. H. I.","[('LOC', 'Danmark'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'Hegel'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Stokholm'), ('ORG', 'Theatret'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Kristiania'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Susanna'), ('PER', 'Sigurd'), ('PER', 'Dorothea')]","[('LOC', 'Danmark'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'Hegel'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Stensgaard'), ('LOC', 'Stokholm'), ('ORG', 'Gabestokken'), ('MISC', 'Smudspressen'), ('PER', 'Bjørnson'), ('LOC', 'Kristiania'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Susanna'), ('PER', 'Sigurd'), ('PER', 'Dorothea')]"
BREV_B1844-1871ht_B18700604MT,"I mit forrige Brev glemte jeg en vigtig Sag; og derfor idag et Par Ord i al Hast.Du maa endelig indlevere «Et rigt Parti» til det kgl: Theater i Stockholm. Send et Expl: af Bogen under Omslag, frankeret, i Brevposten, og adressér Pakken saa vel som din samtidigt afgaaende Skrivelse til: Første Hofmarskalk hos Hs: Maj: Kongen, Herr Erik af Edholm, Direktør for de kgl: Theatre. Hils ham forbindtligst fra mig. Bed ham gjennemlæse Stykket med følgende Rollebesætning i Tankerne:Eduard GrantHerr Elmlund.Julie ""Fru Hwasser.Carl BrammerHerr Fredriksson.Fru Carlsen ""Fru Almlöf.Det er min Overbevisning at intet Theater i Europa for Tiden vil kunne præstere et Spil, som af disse fire.Overlad til Herr Edholm at bestemme Vilkaarene for Honoraret, og vær ikke forventningsfuld i saa Henseende; thi i Sverig har man strængt taget ingen juridiske Forpligtelser lige over for trykte Arbejder. Men berør ikke dette; lad, som om Du var uvidende derom. Ære vil Du i al Fald høste.Opsæt ikke hermed! Sæt Sagen i Værk straks, for at Stykket i Sommerens Løb kan blive oversat. Resultatet kan ikke være tvivlsomt.Just som jeg skulde afsende foranstaaende Linjer, modtog jeg dit Brev og vil derfor tilføje noget mere.Jeg erfarer, hvad der ikke var mig uventet, at vi to er komplet uenige i vor Opfatning af Theaterspørgsmaalet. Jeg stiller mig fuldkommen paa Bestyrelsens Side lige over for Oprørerne; jeg kan ikke dele denne sentimentale Medfølelse for alskens Pligtbrud; en Theaterstyrelse tør ikke hengive sig til den bibelske Gesinnung, for hvilken det fortabte Faar er alt og Resten af Hjorden ingenting. Sligt skaber kun Kaos og Forvrøvling og Forvirring, som dengang Lamartine skulde regere Frankrig. Jeg har selv været Theaterdirektør; jeg ved at i 99 Tilfælde af 100 har Skuespillerne den udisputerligste Uret ligeover for Bestyrelsen. – «Væ, victis!» hed det i Oldtiden, og saaledes bør det hede den Dag idag. Det vilde være i højeste Grad uforsvarligt mod Institutionen om man ikke nu, netop nu, lagde en Tøjle paa Oprørslysterne. En Skuespiller staar i et andet Forhold, end enhver anden Kunstner; han er ingenting helt i og for sig selv alene, han tilhører en kompliceret Maskine, som han paa en lovbunden Maade har at gribe ind i, og har han valgt Stillingen, saa skal han ogsaa bære Stillingens Medfør. Dette er ikke Haardhjertethed, men Resultatet af en sund Erfaring. – Bestyrelsens realistiske Retning finder jeg ikke saa daddelværdig endda, idet jo Talen er om et Sekondtheater, uden Statsbidrag, i en By af 3die Rang. En anden Sag er det jo rigtignok, dersom Fru Gundersen med Mand, Herr Isachsen, og andre ædle Kunstnernaturer skulde foretrække at oppebære ideale Gager; men i min Tid var bemeldte Kunstnernaturer i Gagepunktet realistiske nok. Jeg ved jo rigtignok, at Herr Bjørnson dirigerede Theatret saa idealistisk, at dersom han havde faat raade et Aar til, saa vilde han have «løftet» hele Indretningen ud af Realitetens Verden; men jeg kan ikke være med paa at finde dette priseligt. – At Hr: M: Brun hører hjemme paa en underordnet Plads ved Scenen, er ogsaa min Mening; og jeg gjentager det fra mit forrige Brev, jeg har efter Evne virket for Hrr Bjørnsons Gjenindtrædelse med passende Magtbegrænsning. – Hvad angaar Hr: Bruns Forhaabninger under mit eventuelle Regime, saa har jeg bevæget mig for meget ude i Verden til ikke at være bleven en Smule Diplomat. Har Du selv, personlig, hørt ham yttre sig, som anført? Hvis ikke, saa kunde jeg have Lyst til at tillade mig en beskeden Formodning om at Ytringerne muligens kunde hidrøre fra en af Hr: Bjørnsons Underliterater i Skandalpressen. Motivet vilde i saa Fald ligge nær for Haanden; og idethele taget skulde det more mig om Hr: Bjørnsons Livegne vilde spilde ret meget af sin Tid med at sætte ondt Blod mellem mig og Theaterbestyrelsen, for at hindre mig i at overtage en Bestilling, som jeg ikke vil have.","[('MISC', 'Et rigt Parti'), ('ORG', 'det kgl: Theater'), ('LOC', 'Stockholm'), ('PER', 'Erik'), ('LOC', 'Edholm'), ('ORG', 'de kgl: Theatre'), ('PER', 'Eduard Grant'), ('PER', 'Elmlund'), ('PER', 'Julie'), ('PER', 'Hwasser'), ('PER', 'Carl Brammer'), ('PER', 'Fredriksson'), ('PER', 'Carlsen'), ('PER', 'Almlöf'), ('lOC', 'Europa'), ('PER', 'Edholm'), ('LOC', 'Sverig'), ('PER', 'Lamartine'), ('LOC', 'Frankrig'), ('PER', 'Gundersen'), ('PER', 'Isachsen'), ('PER', 'Bjørnson'), ('PER', 'M: Brun'), ('PER', 'Bjørnsons'), ('PER', 'Bruns'), ('PER', 'Bjørnsons'), ('PER', 'Bjørnsons')]","[('MISC', 'Et rigt Parti'), ('MISC', 'kgl'), ('LOC', 'Stockholm'), ('ORG', 'Brevposten'), ('MISC', 'Hofmarskalk'), ('ORG', 'Hs'), ('PER', 'Maj'), ('PER', 'Herr Erik'), ('LOC', 'Edholm'), ('ORG', 'de kgl: Theatre'), ('PER', 'Eduard Grant\n\n\n'), ('PER', 'Herr Elmlund'), ('PER', 'Julie'), ('PER', 'Fru Hwasser'), ('PER', 'Carl Brammer\n\n\n'), ('PER', 'Herr Fredriksson'), ('PER', 'Fru Carlsen'), ('PER', 'Fru Almlöf'), ('LOC', 'Europa'), ('PER', 'Herr Edholm'), ('LOC', 'Sverig'), ('MISC', 'Sommerens Løb'), ('MISC', 'bibelske'), ('PER', 'Faar'), ('PER', 'Lamartine'), ('LOC', 'Frankrig'), ('MISC', 'Tøjle'), ('PER', 'Gundersen'), ('PER', 'Herr Isachsen'), ('PER', 'Herr Bjørnson'), ('PER', 'Hr: M: Brun'), ('LOC', 'Scenen'), ('PER', 'Hrr Bjørnsons'), ('PER', 'Hr:'), ('PER', 'Bruns'), ('PER', 'Hr: Bjørnsons'), ('ORG', 'Skandalpressen'), ('PER', 'Hr: Bjørnsons')]"
BREV_B1844-1871ht_B18701106FH,"I al hast nogle ord til svar på Deres sidste venlige brev.Jeg er tilfreds med hvad De tager, enten to fjerdedels, to halve, eller et helt lod til lotteriet. Jeg håber på lykken! Næste trækning foregår den 11te.Det var mig en stor beroligelse at erfare den forandrede rollebesætning i «Kongs-emnerne». Det slemme derved er at opførelsen nu måske bliver noget forsinket.Jeg er fuldkommen enig med Dem i det hensigtsmæssige i at udsætte med udgivelsen af mine digte indtil foråret.I denne bevægede tid kan jeg ikke samle min tanke på noget dybere. Derimod er der overkommet mig en stor lyst til at komponere en opera for Heise. Stoffet skulde være «Sigurd Jorsalafar». Men jeg mangler her de fornødne historiske kilder. Nu vil jeg gøre Dem et spørgsmål. De er jo hovedejeren af Munchs store Norgeshistorie. Skulde der i oplaget findes defekte exemplarer, hvoraf enkelte bind sælges? Og vilde De i så fald overlade mig det bind, hvori Sigurds saga behandles? Findes intet defekt expl:, så kan jeg fra Norge forskrive Snorre Sturleson; men hans fremstilling er jo betydelig magrere.Når De får tid og lejlighed, håber jeg at høre fra Dem om denne sag.En hjertelig hilsen til Dem og Deres søn fra","[('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('PER', 'Heise'), ('PER', 'Sigurd Jorsalafar'), ('PER', 'Munchs'), ('MISC', 'Norgeshistorie'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'Snorre sturleson')]","[('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('PER', 'Heise'), ('MISC', 'Sigurd Jorsalafar'), ('PER', 'Munchs'), ('MISC', 'Norgeshistorie'), ('PER', 'Sigurds'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'Snorre Sturleson')]"
BREV_B1844-1871ht_B18710108AK,"Det er ikke andet for; jeg må skrive Dig til medens det endnu er tid.Da jeg i sommer var i København, så nær mit eget land, stod det for mig som noget så over alt andet ønskværdigt at kunne komme hjem under forholde, som jeg anså nødvendige, at jeg yttrede et ønske, hvilket jeg, hvis roligere overlæg havde været muligt, vilde have tilbagetrængt.Det står mig nu klart for at det ikke kan være lykkets mig at fremstille denne sag for Dig i et sådant lys, at jeg går fri for at betragtes som et ganske almindeligt forfængeligt menneske. Og følgelig har heller ikke Du kunnet vække anden forestilling om mig hos vedkommende.Denne sag har derfor siden pint mig; jeg har havt en følelse, som om jeg var gået uvasket ud på gaden.Jeg kan ikke bære dette; jeg må hæve mig igen i min egen bevidsthed. Og derfor beder jeg Dig, lad hele historien dø hen, og sørg for at hjælpe mig tilvejrs igen i de mænds omdømme, som jeg føler at jeg ikke kan undvære. Alt øvrigt må, lige over for dette hensyn være en bisag. –Tak for alt Dit venskab, og for alle beviser derpå i København! Og når så «Kongs-emnerne» er opført, så skriver Du mig et langt brev til og fortæller mig om udfaldet. Jeg har i denne tid skrevet et længere digt, betitlet: «Ballonbrev» til en svensk dame; det står rimeligvis i «Morgenbladet» for idag. Læs det; Du vil deraf se mit syn på tidsforholdene.Se så! Nu føler jeg mig lettet. Optag mig nu igen i din erindring som din gamle romerske carissimo og hengivne venP. S. Et glædeligt nytår og en ærbødigst kompliment til din ærede familje!","[('LOC', 'København'), ('LOC', 'København'), ('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('MISC', 'Ballonbrev'), ('MISC', 'svensk'), ('MISC', 'Morgenbladet'), ('MISC', 'romerske')]","[('LOC', 'København'), ('LOC', 'København'), ('MISC', 'Kongs-emnerne'), ('MISC', 'Ballonbrev»'), ('MISC', 'svensk'), ('ORG', 'Morgenbladet'), ('MISC', 'romerske')]"
BREV_B1844-1871ht_B18710208FH,"Hermed følger atter en del manuskript, samt en foreløbig indholdsliste. Denne sidste må naturligvis endnu ikke trykkes, da jeg jo ikke så ganske bestemt ved, om de på samme opførte digte netop vil udfylde 160 sider. Efter min beregning skulde de gøre det; men jeg kan let i et eller andet punkt have forregnet mig. De manglende digte skal efterhånden blive sendte; alt vil fra min hånd kunne være leveret om 14 dage, såfremt De kan skaffe mig en afskrift af digtet «Ørnulfs drapa» af «Hærmændene på Helgeland». I modsat fald må jeg skrive til Norge derom. Digtet må gennemsees og rettes som alle de øvrige. 16 af de bedste digte i samlingen har aldrig før været trykte; de fleste andre vil være ukendte for publikum selv i Norge. Efter nærmere overvejelse har jeg taget nogle digte med fra mine dramatiske arbejder. De hører åndeligt sammen med de øvrige og bør ikke udrives af denne sammenhæng. Det skulde interessere mig at vide om P: Hansen i «Nordiske digtere» har optaget noget af mine smådigte; – jeg skulde ønske han ikke havde gjort det; thi nu kommer de i en ny skikkelse.Hvis 1ste ark ikke allerede er trykt, så ønskes i digtet «Kong Håkons gildehal» ordet «filler» forandret til ordet: klude.Med hjertelige hilsener tegner jeg mig","[('MISC', 'Ørnulfs drapa'), ('MISC', 'Hærmændene på Helgeland'), ('LOC', 'Norge'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'P: Hansen'), ('MISC', 'Nordiske digtere'), ('MISC', 'Kong Håkons gildehal')]","[('MISC', 'Ørnulfs drapa'), ('MISC', 'Hærmændene på Helgeland'), ('LOC', 'Norge'), ('LOC', 'Norge'), ('PER', 'P: Hansen'), ('MISC', 'Nordiske'), ('MISC', 'Kong Håkons gildehal')]"
BREV_B1844-1871ht_B18710215CFS,"Som gensvar på Deres Velbårenheds skrivelse af 7de dennes tillader jeg mig at bemærke, at det vil være mig meget kært at modtage den mig allernådigst tildelte dekoration her i Dresden under den af Deres Velbårenhed benyttede adresse.Når jeg endnu ikke pligtskyldigst har erkendt modtagelsen af det Kgl: ministeriums skrivelse af 30de f: m:, der først kom mig ihænde den 13de dennes, så hidrører dette fra at jeg har troet det nødvendigt forinden, fra København, at indhente privat oplysning om de i så tilfælde brugelige former, en oplysning, der forhåbentlig ikke længe vil udeblive.","[('LOC', 'Dresden'), ('ORG', 'det Kgl: ministeriums'), ('LOC', 'København')]","[('LOC', 'Dresden'), ('ORG', 'Kgl: ministeriums'), ('LOC', 'København')]"
BREV_B1844-1871ht_B18710217GB,"Jeg har jo nok tænkt mig at min lange taushed vilde bringe Dem i vrede; men jeg håber trygt på at det står således imellem os, at ingenting brister for den sags skyld. Ja, jeg har en bestemt følelse af at en livligt vedligeholdt brevveksling mellem os snarere kunde medføre en sådan fare. Når vi først engang personligt var stødt sammen, vilde meget stille sig anderledes; meget vilde da blive klaret på begge sider. Indtil da løber jeg virkelig fare for gennem mine løslige spredte ytringer at stille mig i et galt lys for Dem. I filosofer kan raisonnere fanden et øre af; og jeg sporer ingen lyst til pr: correspondence at lade mig reducere til en sten eller en hane, – selv med den mulighed for øjet, efter en mundtlig forklaring at blive ophøjet til menneske igen. I Deres forrige brev beundrer De ironisk min sindets ligevægt under de nuværende forholde. Der har vi stenen! Og nu, i Deres sidste venlige (?) linjer gør De mig til en hader af friheden. Hanen! – Sagen er at mit sind befinder sig så nogenlunde i ligevægt fordi jeg anser Frankrigs nuværende ulykke for den største lykke, der kunde times denne nation. Og hvad frihedsspørgsmålet betræffes så antager jeg det indskrænker sig til en tvist om ord. Jeg går aldrig ind på at gøre friheden ensbetydende med politisk frihed. Hvad De kalder frihed, kalder jeg friheder; og hvad jeg kalder kampen for friheden er jo ikke andet end den stadige, levende tilegnelse af frihedens idé. Den, der besidder friheden anderledes end som det efterstræbte, han besidder den dødt og åndløst, thi frihedsbegrebet har jo dog det ved sig at det stadigt udvides under tilegnelsen, og hvis derfor nogen under kampen bliver stående og siger: nu har jeg den, – så viser han derved at han netop har tabt den. Men netop denne døde sidden inde med et visst givet frihedsstandpunkt, er noget karakteristisk for statssamfundene; og det er dette jeg har sagt ikke er af det gode. Ja, visstnok kan det være et gode at besidde valgfrihed, beskatningsfrihed, o. s. v.; men for hvem er det et gode? For borgeren, ikke for individet. Men det er aldeles ingen fornuftnødvendighed for individet at være borger. Tvertimod. Staten er individets forbandelse. Hvormed er Preussens stats-styrke købt? Med individernes opgåen i det politiske og geografiske begreb. Kellneren er den bedste soldat. Og på den anden side Jødefolket, menneskeslægtens adel. Hvorved har det bevaret sig i isolation, i poesi, trods al råhed udenfra? Derved at det ikke har havt nogen stat at trækkes med. Var det forblevet i Palæstina, vilde det for længe siden være gået under i sin konstruktion, ligesom alle andre folk. Staten må væk! Den revolution skal jeg være med på. Undergrav statsbegrebet, opstil frivilligheden og det åndeligt beslægtede som det ene afgørende for en sammenslutning, – det er begyndelsen til en frihed, som er noget værd. Ombytning af regeringsformer er ikke andet end pusleri med grader, lidt mere eller lidt mindre, – dårlighed altsammen. Ja, kære ven, det gælder blot, ikke at lade sig skræmme af hævdens ærværdighed. Staten har sin rod i tiden; den vil få sin top i tiden. Der vil falde større ting end den; al religion vil falde. Hverken moralbegreberne eller kunstformerne har nogen evighed for sig. Hvor meget er vi igrunden forpligtet til at holde fast ved? Hvem borger mig for at ikke 2 og 2 er fem oppe på Jupiter?Disse antydninger kan og vil jeg ikke skriftligt udføre vidre. Hjertelig tak for Deres digt! Det vil ikke blive det sidste De skriver, thi kaldelsen taler ud af hver linje! At De overvurderer mig, skriver jeg på venskabets regning; tak, tak! Bevar mig således; jeg skal visselig ikke svigte!Og kom så snart til kræfter igen! Og kom så til Dresden på to sunde Ben. Ja, den benhistorie! Følte De det ikke som en Nemesis? De foer engang så voldsomt frem mod en anden filosof fordi han stod på to ben. Gud ske lov, at De ikke fik praktisk bevise muligheden af at en filosof kan hjælpe sig med et. – Jeg forudsætter at al fare er forbi, ellers spøgte jeg visst ikke dermed.Af «Kritiker og Portraiter» har jeg til dato fra Hegel kun fået første halvdel; men selv om jeg havde fået det hele, vilde jeg have indskrænket mig til et varmt tak for bogen. Jeg er en yderst dårlig kritiker; enkelte værker forstår jeg ikke at udtale mig om, og hvorledes De står for mig i det hele, som afsluttet personlighed, det ved De.Med udgivelsen af min digtsamling har jeg næsten nat og dag været beskæftiget siden jul. Det har været et forbandet stykke arbejde at skulle gennemgå al den mængde standpunkter, hvormed jeg forlængst var færdig. Tilsammen danner de dog noget helt; og jeg er spændt på at høre hvad De vil sige om bogen.De tusende ting Deres brev kunde give anledning til at skrive om, vil jeg denne gang lade ligge. Først vil jeg nu erfare om jeg kan vente snart at se Dem her. Da skal vi tage for os til forhandling både biskop Arius og de syv churfyrster; De skal se, jeg har ikke for intet levet to år i nærheden af Gert Westphalers fædreland. – Hjertelige ønsker om sundhed og alt godt.Så snart jeg kan overkomme et nogenlunde skikkeligt portræt, skal jeg sende Dem det; tag foreløbig til takke med indlagte. Jeg håber, De gør gengæld!","[('LOC', 'Frankrigs'), ('LOC', 'Preussens'), ('MISC', 'Kellneren'), ('MISC', 'Jødefolket'), ('LOC', 'Palæstina'), ('LOC', 'Jupiter'), ('LOC', 'Dresden'), ('PER', 'Gud'), ('MISC', 'Kritiker og portraiter'), ('PER', 'Hegel'), ('PER', 'Arius'), ('PER', 'Gert Westphalers')]","[('LOC', 'Frankrigs'), ('ORG', 'Preussens'), ('LOC', 'Palæstina'), ('LOC', 'Jupiter'), ('LOC', 'Dresden'), ('MISC', 'Nemesis'), ('MISC', 'Kritiker og Portraiter'), ('PER', 'Hegel'), ('PER', 'Arius'), ('PER', 'Gert Westphalers')]"
BREV_B1844-1871ht_B18710513JB,"Jeg håber De ikke tager mig det altfor ilde op at jeg så længe har nølet med at sende Dem de hos herr tom Dieck indkasserede penge; men jeg har i den grad været optaget af literære anliggender, at jeg har måttet sætte næsten alt andet til side.Summen var, som De ved, 16 thaler 20 sgr; jeg sender Dem herved 17 thaler i assureret brev, og fører Dem det overskydende samt omkostninger i regning. Min egen gæld skal senere hen blive berigtiget; for øjeblikket har jeg ikke disponible penge her; hvad jeg har opsparet, står fast i bankindretninger i København og Kristiania; men i årets løb skal den sag blive bragt i orden.Bogpakken har jeg nu endelig modtaget; den faldt mig desværre temmelig dyr; men det måtte jeg jo vente, og jeg takker Dem forbindtligst for Deres ulejlighed i denne henseende.Ligeledes takker jeg venligst for Deres lykønskning i anledning af min udnævnelse til ridder af Dannebrog, en udnævnelse, som jeg sætter megen pris på. Dette var forresten ikke den første udmærkelse af det slags, der er blevet mig tildel; allerede i forrige år erholdt jeg Wasa-ordenens ridderkors, og nu for nogle dage siden modtog jeg gennem vor udenrigsminister den tyrkiske Medjidieh-ordens kommandør-stjerne med diplom fra sultanen, – naturligvis i anledning af min rejse i Egypten. Herr Lieblein blev ridder af samme orden, og kaptein Knorring, der jo også var i Rom, kommandør, ligesom jeg.Hvorledes går det min ven, Dr: Brandes? Tør jeg bede Dem hilse ham fra mig; jeg tilskriver ham om kort tid og håber han ikke er altfor vred, fordi jeg har forsømt det så længe. Mine gamle romerske venner, Ravnkilde, Budal, Börjesson o. s. v, må De ligeledes hilse, og sige dem at jeg ofte tænker på samlivet med de kære mennesker dernede.Med et hjerteligt levvel, og navnlig med ønsket om en behagelig og forfriskende villegiatura efter vinterens anstrængelser, tegner jeg mig","[('PER', 'tom Dieck'), ('LOC', 'København'), ('LOC', 'Kristiania'), ('MISC', 'Dannebrog'), ('MISC', 'Wasa-ordenens'), ('MISC', 'tyrkiske'), ('MISC', 'Medjidieh-ordens'), ('LOC', 'Egypten'), ('PER', 'Lieblein'), ('PER', 'Knorring'), ('LOC', 'Rom'), ('PER', 'Brandes'), ('MISC', 'romerske'), ('PER', 'Ravnkilde'), ('PER', 'Budal'), ('PER', 'Börjesson')]","[('PER', 'tom Dieck'), ('MISC', 'thaler'), ('LOC', 'København'), ('LOC', 'Kristiania'), ('MISC', 'Dannebrog'), ('ORG', 'Wasa-ordenens ridderkors'), ('MISC', 'tyrkiske'), ('MISC', 'Medjidieh-ordens'), ('LOC', 'Egypten'), ('PER', 'Herr Lieblein'), ('PER', 'Knorring'), ('LOC', 'Rom'), ('PER', 'Dr: Brandes'), ('MISC', 'romerske'), ('LOC', 'Ravnkilde'), ('LOC', 'Budal'), ('PER', 'Börjesson')]"
BREV_B1844-1871ht_Budat18680831JB,"En mangfoldige Gange tilbagevendende glad, frisk og fornøjet 3die September ønskes Dem af Deres ærbødigst hengivne",[],[]
BREV_B1844-1871ht_Budat18700720AK,"En gammel amico romano ankom i morges. Du ventes her indtil Kl: 7. Vedkommende er elendig træt efter Rejsen, men højst begjærlig efter at se Dig.","[('MISC', 'amico romano')]","[('MISC', 'romano')]"
BREV_B1871-1879ht_B18720402EGo,"For nogle dage siden havde jeg den store glæde at modtage Deres for mig så særdeles smigrende brev, ledsaget af Deres velvillige recension i «The Spectator».Mit kendskab til det engelske sprog er desværre ikke så grundig at jeg drister mig til skriftlig at benytte samme, og når jeg herved frembærer min hjerteligste og forbindtligste tak for den velvilje, hvormed De omfatter min literære virksomhed, håber jeg De tilgiver at jeg betjener mig af mit modersmål.På en bedre og mere anbefalende måde, end sket er i Deres fortræffelige anmeldelse, kunde jeg aldrig ønske at blive introduceret for en fremmed nation; og heller ikke gives der noget folk, i hvis læseverden det vilde være mig en større ære at blive indført, end netop det engelske. Kan dette ved Deres gode og kyndige bistand ske, vil jeg føle mig Dem ubegrænset forbunden for alle tider.Af Deres meget ærede brev er det mig imidlertid ikke ganske klart, hvorvidt det er Deres hensigt selv at oversætte mine skrifter, eller om De vil indskrænke Dem til gennem anmeldelser at henlede Englands opmærksomhed på samme. Hvis det førstnævnte er tilfældet, vil det naturligvis være mig en ære og en glæde at stille mine bøger til Deres rådighed, forvisset om at i bedre og kyndigere hænder kan jeg aldrig nedlægge dem. Om denne sag vilde det være mig særdeles kært at erfare Deres mening.Jeg beklager højlig at omstændighederne ikke tillader mig at besøge Skandinavien i sommer og at jeg således desværre går glip af den behagelige og for mig så højst ønskede anledning til personlig at fremføre min varme taksigelse for det betydningsfulde skridt, De allerede har foretaget til virkeliggørelse af en af mine kæreste literære drømme. Det engelske folk står os Skandinaver i ånd, tænkemåde og følelsesliv så nær; og just derfor har det været mig smerteligt at tænke på at sproget skulde stille en skranke mellem min digtning og hele denne store beslægtede verden. De vil derfor kunne forestille Dem, hvilken glæde De forvoldte mig, da De stillede mig i udsigt at få denne skranke nedbrudt.Her i Tyskland forberedes flere udgaver af mine arbejder. Af «Brand» er udkommet en oversættelse i Cassel; men denne tilfredsstiller mig ikke. En anden oversættelse af samme digtning bebudes fra Berlin. I Berlin er ligeledes udkommet på tysk «Kongsemnerne» og «De unges forbund», begge fortræffeligt gengivne af Dr. Adolf Strodtmann, Byrons og Tennysons fortrinlige oversætter. For øjeblikket er Dr: Strodtmann beskæftiget med at oversætte mine mindre digte.At indføres i den engelske læseverden er imidlertid for mig hovedsagen, og jo hurtigere dette kunde ske, desto kærere vilde det være mig. Skulde De ville hædre og glæde mig med et brev i denne anledning, så er min direkte adresse indtil videre, og i al fald indtil udgangen af Juni måned: Dippoldiswaldaer-Strasse, No 7, Dresden. Skulde De på Deres forestående rejse til sommeren komme til at berøre dette sted, vilde det være mig overordentlig kært mundtligt at kunne udtale mig for Dem.Under alle omstændigheder beder jeg Dem gentagende at modtage forsikringen om min oprigtige påskønnelse af det varme og velvillige sind, hvormed De omfatter såvel mig som mit lands literatur overhovedet. Og hermed tillader jeg mig for denne gang på det bedste at anbefale mig idet jeg med udmærket højagtelse tegner mig","[('MISC', 'The Spectator'), ('MISC', 'engelske'), ('MISC', 'engelske'), ('LOC', 'Englands'), ('LOC', 'Skandinavien'), ('MISC', 'engelske'), ('MISC', 'Skandinaver'), ('LOC', 'Tyskland'), ('MISC', 'Brand'), ('LOC', 'Cassel'), ('LOC', 'Berlin'), ('LOC', 'Berlin'), ('MISC', 'tysk'), ('MISC', 'Kongsemnerne'), ('MISC', 'De unges forbund'), ('PER', 'Adolf Strodtmann'), ('PER', 'Byrons'), ('PER', 'Tennysons'), ('PER', 'Strodtmann'), ('MISC', 'engelske'), ('LOC', 'Dippoldiswaldaer-Strasse'), ('LOC', 'Dresden')]","[('MISC', 'The Spectator».Mit'), ('MISC', 'engelske'), ('MISC', 'engelske'), ('LOC', 'Englands'), ('LOC', 'Skandinavien'), ('MISC', 'engelske'), ('MISC', 'Skandinaver'), ('LOC', 'Tyskland'), ('MISC', 'Brand'), ('LOC', 'Cassel'), ('LOC', 'Berlin'), ('LOC', 'Berlin'), ('MISC', 'tysk'), ('MISC', 'Kongsemnerne'), ('MISC', 'De unges forbund'), ('PER', 'Dr. Adolf'), ('PER', 'Byrons'), ('PER', 'Tennysons'), ('PER', 'Dr: Strodtmann'), ('MISC', 'engelske'), ('MISC', 'Juni måned'), ('LOC', 'Dippoldiswaldaer-Strasse, No 7, Dresden')]"
BREV_B1871-1879ht_B18720411LL,"Idet jeg forbindtligst takker Dem for Deres venlige skrivelse beder jeg Dem undskylde at tvingende grunde indtil idag har forhindret mig fra at besvare samme.At jeg med stor interesse imødeser et foretagende, som det af Dem bebudede, behøver jeg ikke at forsikre Dem om. Men jeg føler mig fuldstændig uskikket til at virke som journalistisk medarbejder; jeg har tidligere tiders erfaring for at jeg ikke duer til at benyttes i denne literatur-gren, der jo, ligesom enhver anden, kræver en særlig anlagthed, hvilken jeg helt og holdent mangler. Hvad jeg tænker og ser i billeder, arter sig på en anden måde; det samler sig altsammen som enkeltheder om et større helt, og jeg behøver derfor en omfangsrigere form eller ramme for at få udtalt mig tilbunds. Jeg vilde derfor gøre både Dem og mig selv en dårlig tjeneste ifald jeg ved denne anledning efterkom Deres anmodning om bidrag til det nye blad.Af digte eller andet deslige har jeg intet liggende og et nyt vidtløftigt dramatisk arbejde optager al min tid og lægger beslag på alle mine ideer. At De i dette arbejde, når det udkommer, vil finde mig som en trofast bundsforvandt i flere punkter, er ikke umuligt; og kært skulde det være mig om så var. Men udenfor mit område tør jeg ikke gå; det vilde kun lede til skuffelse på alle kanter.I håb om at De venligt erkender det begrundede i, hvad jeg her uforbeholdent har udtalt, tegner jeg mig",[],[]
BREV_B1871-1879ht_B18730206FH,"Herved har jeg den store glæde at kunne melde Dem at mit store arbejde er færdigt, og lykkeligere tilendebragt end noget af mine tidligere.Bogen fører titel: «Kejser og Galilæer, et verdens-drama i to dele.» Den indeholder: 1ste del: «Cæsars frafald», skuespil i fem akter (170 sider.) 2den del: «Kejser Julian», skuespil i fem akter (252 sider.) Lad ikke benævnelsen «verdensdrama» forskrække Dem! Den er dannet i lighed med «folkedrama, familjedrama, nationaldrama, o. s. v, og er på sin plads; thi mit stykke handler både om himmel og jord.Ved den vækst, tanken og ideen har taget under udarbejdelsen, blir det nødvendigt endnu en gang at renskrive det første stykke; det bliver dog derved ikke længere; tvertimod håber jeg at kunne forkorte det med omtrent 20 sider, så det hele udgør 400. (Hver af mine sider indeholder omtrent en trykt.)Renskriften begynder om 8 dage, og skal jeg da hver 8de dag sende Dem en portion på 48 sider; dette udgør kun 7 sider pr: dag, og det må jeg kunne overkomme. Det sidste stykke kunde gerne gå i trykkeriet som det er; men dersom De ikke ønsker at påskynde udgivelsen, så vil jeg for sikkerheds skyld også afskrive dette.Dette stykke har været mig et Herkules-arbejde, – ikke ved udarbejdelsen; thi den er gåt let; men ved den møje, det har kostet at leve mig friskt og anskueligt ind i en så fjern og fremmed tid. Det er mig meget kært af Deres næstsidste brev at få en god afsætning stillet i udsigt; thi flere år af mit liv er ofret på denne bog. Jeg tør forudsige, at vi begge vil få glæde af den.Bestem nu selv tiden for udgivelsen. At jeg ikke straks begynder på renskriften, hidrører fra at jeg har måttet forespørge hos en lærd ven i Kristiania om den rette skrivemåde af nogle græske navne, der i mine latinske kildeskrifter er blevne forvanskede, – en omstændighed, hvorpå jeg først for et par dage siden blev opmærksom. –For de i Deres brev af 26de November forrige år tilsendte 150 Thaler takker jeg forbindtligst. Ligeså for den til jul modtagne særdeles værdifulde bogpakke!En i sandhed stor og uventet glæde beredte De mig ved i Deres sidste venlige brev at tilmelde mig behovet af nye udgaver af «Brand» og «Kærlighedens komedie». Den første bør udgå uforandret; i den sidste retter jeg ortografien og nogle enkeltheder; jeg anvender mine aftener dertil. «Fru Inger til Østråt» vil jeg til sommeren rent omskrive, og skal den da blive en af mine bedste bøger. Hvis De kunde skaffe mig et exemplar, vilde jeg takke Dem meget. «Hærmændene» tiltrænger ikke mange rettelser. Jeg tror at disse to bøger med fordel vil kunne slippes ud i kølvandet af det store nye opus. –Nu sluttelig en bøn til Dem. Jeg har hos Dem og i sparekassen indestående ca 49 Rdlr. Vil De, som forskud, supplere denne sum, så det hele udgør 150 Thaler preusisk og sende mig samme? Jeg er nemlig, ved Kristiania theaters nøleri med opførelsen af «Kærlighedens komedie» kommen i forlegenhed og trænger til penge. Tag mig ikke denne nødtvungne anmodning ilde op! Hils venligst Deres søn og modtag selv de oprigtigste hilsener fra","[('MISC', 'Kejser og Galilæer et verdens-drama i to dele'), ('MISC', 'Cæsars frafald'), ('MISC', 'Kejser Julian'), ('LOC', 'Kristiania'), ('MISC', 'græske'), ('MISC', 'latinske'), ('MISC', 'Brand'), ('MISC', 'Kærlighedens komedie'), ('MISC', 'Fru Inger til Østråt'), ('MISC', 'Hærmændene'), ('MISC', 'preusisk'), ('ORG', 'Kristiania theaters'), ('MISC', 'Kærlighedens komedie')]","[('MISC', 'Kejser og Galilæer'), ('MISC', 'Cæsars frafald'), ('MISC', 'Kejser Julian'), ('MISC', 'Herkules-arbejde'), ('LOC', 'Kristiania'), ('MISC', 'græske'), ('MISC', 'latinske'), ('MISC', 'Thaler'), ('MISC', 'Brand'), ('MISC', 'Kærlighedens komedie'), ('MISC', 'Fru Inger'), ('LOC', 'Østråt'), ('MISC', 'preusisk'), ('LOC', 'Kristiania theaters'), ('MISC', 'Kærlighedens komedie')]"
BREV_B1871-1879ht_B18730928PNA,"Tag ikke ilde op at jeg herved falder Dem besværlig med en kommission. Sagen er denne: Man har fra Wien sendt mig et fotografi, hvorfor jeg ifølge regning har til herr Carl B: Waltz, kasserer ved «Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens», Künstlerhaus, Lothringerstrasse, No 9 at indbetale 21 frcs. Tør jeg bede Dem godhedsfuldt at ville besørge dette for mig? Franske sedler kan jeg ikke få fat på her; men efter min beregning må indlagte 6 Thaler slå rundeligt til. Jeg har nølet noget længe med at ordne denne affære og vilde derfor være Dem overordentlig forbunden, dersom De en af dagene, trods Deres mange andre gøremål, kunde finde en anledning til at bringe sagen i rigtighed. Bliv endelig ikke vred over at jeg besværer Dem med dette; men jeg ved ingen anden at henvende mig til.Og hvorledes går det så fortiden nede i Wien? Jeg har ikke megen anledning til gennem aviserne at følge med udstillingen, men hører dog at den skal være godt besøgt. Er det sandt at den skal holdes åben til slutningen af Oktober? Kunde De med en eller anden hjemrejsende skandinav sende mig et exemplar af den norske katalog, så gjorde De mig en særdeles stor tjeneste. Men endnu kærere vilde det være mig om jeg turde håbe at De selv engang ihøst eller til vinteren, når De er færdig dernede, vilde lægge vejen over Dresden.Under alle omstændigheder ønsker jeg Dem et så behageligt ophold, som muligt, i Wien. Deherrer Engerth, Friedländer, Obermüllner og andre gode mænd bedes venligst hilsede, hvis lejlighed gives. Herr Dannfeldt først og fremst en hilsen! Jeg håber at han i sin tid modtog mit brev og De det deri indlagte visitkort?Og hermed for dennegang et hjerteligt levvel fra","[('LOC', 'Wien'), ('PER', 'Carl B: Waltz'), ('LOC', 'Wiens'), ('LOC', 'Lothringerstrasse'), ('MISC', 'Franske'), ('LOC', 'Wien'), ('MISC', 'skandinav'), ('MISC', 'norske'), ('LOC', 'Dresden'), ('LOC', 'Wien'), ('PER', 'Engerth'), ('PER', 'Friedländer'), ('PER', 'Obermüllner'), ('PER', 'Dannfeldt')]","[('LOC', 'Wien'), ('PER', 'Carl B: Waltz'), ('ORG', 'Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens'), ('LOC', 'Künstlerhaus'), ('LOC', 'Lothringerstrasse'), ('MISC', 'Franske'), ('LOC', 'Wien'), ('MISC', 'skandinav'), ('MISC', 'norske'), ('LOC', 'Dresden'), ('LOC', 'Wien'), ('PER', 'Engerth'), ('PER', 'Friedländer'), ('PER', 'Obermüllner'), ('PER', 'Herr \n'), ('PER', 'Dannfeldt')]"
BREV_B1871-1879ht_B18731004JHT,"Hver dag har jeg foresat mig at besvare Deres venskabelige brev af 6te f. m:, men altid er der kommet noget imellem; nu tør jeg dog ikke opsætte det længere.For advarselen angående herr Bjørnson er jeg Dem meget taknemmelig. Til dato har han dog ikke vist sig her, og jeg anser det heller ikke rimeligt at han skulde føle sig opfordret til at aflægge mig et besøg. At han på forhånd har søgt at skade mit nye arbejde er ganske i samklang med hans øvrige færd. Efter hvad min forlægger skriver, lader det dog ikke til at hans hensigt vil lykkes, thi der er indløben så overvættes store bestillinger på bogen at dens udgivelsestid derved er bleven forsinket, idet der nemlig udfordres et langt større antal indbundne exemplarer end påregnet. Det er nu fastsat at bogen, der udgør et meget tykt bind på 512 sider, skal samtidigt udkomme i alle tre skandinaviske lande fredagen den 17de Oktober. Kunde De angående tidspunktet gennem en tredjemand få ind en liden notits i Morgenbladet, vilde jeg være Dem meget forbunden; thi jeg frygter at mange deroppe på grund af forsinkelsen kan tro at der fra min side er noget ivejen. Med den første forsending til Kristiania har jeg pålagt min forlægger at lade medfølge et exemplar til Dem, hvilket jeg herved på forhånd beder Dem venligst modtage.Jeg takker Dem for Deres lykønskning i anledning af St: Olafs-ordenen, hvilken jeg nu har modtagen. Den var mig for så vidt kærkommen, som udnævnelsen dog vidnede om et visst slags mod fra en side, hvorfra man ikke i den senere tid er vant til at se prøver på den slags egenskaber. –Fejltagelsen med Susannas lagener håber jeg er tilfredsstillende opklaret. Hun havde aldeles misforstået et brev fra Marie og troede at talen var om nogle lagener, som hun brugte under opholdet i København, og som siden har været opbevaret i en kiste hos professor Daa, hvilken kiste hun nu ønskede herned. Skulde De have vanskelighed ved at blive af med de sachsiske sedler, beder jeg Dem at sende disse tilbage og afholde beløbet i min gage, hvoraf jeg i så fald tillader mig at bede mig resten tilstillet på sædvanlig måde – hvis sådant, ved fremkomsten af disse linjer, ikke allerede er sket.Opholdet i Wien isommer var særdeles interessant; nærmere herom håber jeg at Thomas har fortalt. – Da han på hjemrejsen passerede Dresden medtog han et exemplar af Schillers verker, som han lovede at sende Marie; dette skal imidlertid ikke være sket og Marie skriver at hun for sine sprogstudiers skyld nødvendigvis behøver bøgerne, hvorfor jeg herved anmoder Dem om at bringe ham denne sag i erindring.Løkke har jeg for nogen tid siden tilskrevet; jeg håber at mit brev er kommet ham ihænde. I al fald bedes han og alle andre gode venner hilset.Særdeles kært skulde det være os, om De vilde sende os Deres fotografi, selv om det ikke skulde være i alle henseender tilfredsstillende. Men endnu kærere vilde det rigtignok være os om De tog en kraftig beslutning og overbragte det selv. Man kan nu rejse meget billigt; jeg kan opgive Dem en rute, på hvilken tour og retour (1ste plads dampskib og 2den plads jernbane) mellem Kristiania og Dresden koster 22 spd. Hernede er det endnu fuldstændig sommerligt; koleraen er for længe siden ophørt og theatrene med meget andet i fuld virksomhed.Og hermed en hjertelig hilsen fra os alle gennem","[('PER', 'Bjørnson'), ('MISC', 'skandinaviske'), ('MISC', 'Morgenbladet'), ('LOC', 'Kristiania'), ('MISC', 'Olafs-ordenen'), ('PER', 'Susannas'), ('PER', 'Marie'), ('LOC', 'København'), ('PER', 'Daa'), ('MISC', 'sachsiske'), ('LOC', 'Wien'), ('PER', 'Thomas'), ('LOC', 'Dresden'), ('PER', 'Schillers'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Løkke'), ('LOC', 'Kristiania'), ('LOC', 'Dresden')]","[('PER', 'Bjørnson'), ('MISC', 'skandinaviske'), ('ORG', 'Morgenbladet'), ('LOC', 'Kristiania'), ('MISC', 'St: Olafs-ordenen'), ('PER', 'Susannas'), ('PER', 'Marie'), ('LOC', 'København'), ('PER', 'Daa'), ('MISC', 'sachsiske'), ('LOC', 'Wien'), ('PER', 'Thomas'), ('LOC', 'Dresden'), ('PER', 'Schillers'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Marie'), ('PER', 'Løkke'), ('LOC', 'Kristiania'), ('LOC', 'Dresden')]"
BREV_B1871-1879ht_B18731203FH,"Hjertelig tak for Deres sidste venlige brev, og tør jeg med det samme anmode Dem om ved første givne anledning at bevidne fru Hejberg min forbindtligste erkendtlighed, for hendes skrivelse, som jeg for nogle dage siden ved Deres godhed havde den glæde at modtage.Ikke mindre takker jeg Dem for de forskellige tilsendte aviser og tidsskrifter. Den W:-Hornske anmeldelse tager jeg ingen notits af. Inden kort tid vil deslige indvendinger forstumme. «Kongsemnerne» havde, da det udkom, meget mere at gennemgå.Tør jeg bede Dem bevise mig den store tjeneste at sende mig 75 thaler preussisk? Og går det an i denne travle tid at anmode Dem om for min regning og for min hustru at lade tage 5 lodder i «det danske industrilotteri», hvis trækning foregår den 12te December, og hvori hvert lod skal koste omtrent 1 rdlr? Tag ikke denne anmodning ilde op!Med venlige hilsener til Dem og Deres søn","[('PER', 'Hejberg'), ('MISC', 'Kongsemnerne'), ('MISC', 'preussisk'), ('ORG', 'det danske industrilotteri')]","[('PER', 'Hejberg'), ('MISC', 'W:-Hornske'), ('MISC', 'preussisk'), ('MISC', 'danske')]"
BREV_B1871-1879ht_B18740723RSch,"Idet jeg takker Dem for Deres venlige brev beder jeg Dem være forvisset om at jeg har læst samme med hjertelig deltagelse både i Deres sorg og i Deres lykke.Jeg tror ikke at den korte tid, vi her har at råde over, vil tillade os at besøge Deres hjem i Nitedalen. Skulde De vilde se ind til os her i vor midlertidige bolig, hos frøken Hofgård, Pilestrædet no 7, da vil De blive modtagen som en kær gæst af min hustru og af","[('LOC', 'Nitedalen'), ('PER', 'Hofgård'), ('LOC', 'Pilestrædet no 7')]","[('LOC', 'Nitedalen'), ('PER', 'Hofgård'), ('LOC', 'Pilestrædet no 7, da vil De blive modtagen som en kær gæst')]"
BREV_B1871-1879ht_B18740921ThK,"Idet jeg på min hustrus og egne vegne frembærer en hjertelig tak for Deres og Deres ærede frues visit og indbydelse, tillader jeg mig herved skriftligt at gentage, hvad jeg igår i al skynding måtte indskrænke mig til at meddele mundtligt, nemlig at det vil være os en stor glæde at indfinde os imorgen, Tirsdag, kl: 4.",[],[]
